<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<preface id="preface">
  <title>Préface</title>

  <sect1 id="I_sect1_d1e167">
    <title>Audience</title>

    <para>Ce <indexterm id="I_indexterm_d1e172" significance="normal">
        <primary>analyse</primary>

        <see>métriques de couverture de code; métriques de qualité de code;
        tests</see>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm_d1e177" significance="normal">
        <primary>déploiement</primary>

        <see>déploiement automatisé; déploiement continu</see>
      </indexterm>livre est destiné à des lecteurs relativement techniques,
    bien qu'aucune expérience préalable de Jenkins ne soit requise. Vous
    découvrez peut-être l'Intégration Continue, et désirez apprendre les
    bénéfices que cela pourrait apporter à votre équipe de développement. Ou,
    vous pourriez déjà utiliser Jenkins ou Hudson, et vous voudriez découvrir
    comment emmener plus loin votre infrastructure d'Intégration
    Continue.</para>

    <para>Une partie importante de ce livre discute de Jenkins dans le
    contexte de projets Java ou liés à une JVM. Cependant, si vous utilisez
    une autre pile technologique, ce livre devrait vous donner de bonnes bases
    en ce qui concerne l'Intégration Continue avec Jenkins. La construction de
    projets utilisant des technologies non-Java est abordée, comme Grails,
    Ruby on Rail et .Net. De plus, plusieurs sujets, comme la configuration
    générale, la notification, les constructions distribuées et la sécurité
    sont applicables quel que soit le langage que vous utilisez.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="I_sect1_d1e185">
    <title>Organisation du livre</title>

    <para>L'Intégration Continue ressemble à beaucoup d'autres choses : plus
    vous investissez dessus, plus vous en tirerez de bénéfices. Bien qu'une
    configuration d'Intégration Continue basique produira tout de même des
    améliorations dans le fonctionnement de votre équipe, il est aussi très
    avantageux d'assimiler et d'implémenter graduellement quelques-unes des
    techniques avancées. Dans ce but, ce livre est organisé comme un trek
    progressif dans le monde de l'Intégration Continue avec Jenkins, allant du
    plus simple au plus avancé. Dans le premier chapitre, nous effectuerons un
    balayage de tout ce qui fait Jenkins, sous la forme d'une promenade à
    haut-niveau. Ensuite, nous progresserons dans l'installation et la
    configuration de votre serveur Jenkins et expliquerons comment configurer
    des tâches de build basiques. Une fois que nous aurons maîtrisé les bases,
    nous explorerons des sujets plus avancés, en passant par les tests
    automatisés, la sécurité, des techniques avancées de notification et la
    mesure et les rapports sur les métriques de qualité de code. Ensuite, nous
    passerons à des techniques de construction plus poussées comme les matrix
    builds, les builds distribués et l'IC basée sur le Cloud, avant de parler
    de l'implémentation du déploiement continu avec Jenkins. Et enfin, nous
    traiterons des astuces pour la maintenance de votre serveur
    Jenkins.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="I_sect1_d1e190">
    <title>Jenkins ou Hudson?</title>

    <para>Comme nous <indexterm id="I_indexterm_d1e195" significance="normal">
        <primary>Jenkins</primary>

        <secondary>historique de</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm_d1e200" significance="normal">
        <primary>Hudson</primary>
      </indexterm>l'évoquons dans l'introduction, Jenkins était
    originellement, et jusqu'à récemment, connu sous le nom de Hudson. En
    2009, Oracle racheta Sun et hérita de la base de code de Hudson. Début
    2011, des tensions entre Oracle et la communauté open source atteignirent
    un point de rupture et le projet se scinda en deux entités distinctes :
    Jenkins, conduit par la plupart des développeurs originels de Hudson, et
    Hudson, qui resta sous le contrôle d'Oracle.</para>

    <para>Comme le titre le suggère, ce livre se concentre principalement sur
    Jenkins. Toutefois, une bonne partie de ce livre fut initialement écrit
    avant la scission, et les produits restent très similaires. Ainsi, bien
    que les exemples et les illustrations se référent habituellemnt à Jenkins,
    presque tout ce qui est discuté s'appliquera aussi à Hudson.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="preface-sect-fontConventions">
    <title>Conventions sur les polices</title>

    <para>Ce <indexterm id="I_indexterm_d1e211" significance="normal">
        <primary>polices utilisées dans ce livre</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm_d1e214" significance="normal">
        <primary>conventions utilisées dans ce livre</primary>
      </indexterm>livre suite certaines conventions pour l'utilisation des
    polices. Comprendre ces conventions d'emblée facilitera l'utilisation de
    ce livre.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Italic</term>

        <listitem>
          <para>Utilisé pour les noms de fichiers, extensions de fichiers,
          URLs, noms d'application, emphases et les nouveaux termes lorsqu'ils
          sont introduits pour la première fois.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><literal moreinfo="none">Largeur constante</literal></term>

        <listitem>
          <para>Utilisé pour les noms de classe Java, les méthodes, variables,
          propriétés, types de données, éléments de base de données et
          extraits de code apparaissant dans le texte.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><userinput moreinfo="none">Largeur constante en
        gras</userinput></term>

        <listitem>
          <para>Utilisé pour les commandes à entrer dans la ligne de commande
          et pour mettre en valeur du code nouveau introduit dans un exemple
          fonctionnel.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><replaceable>Largeur constante en italique</replaceable></term>

        <listitem>
          <para>Utilisé pour annoter la sortie.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>

  <sect1 id="I_sect1_d1e246">
    <title>Conventions de ligne de commande</title>

    <para>De temps en temps, ce livre traite des instructions en ligne de
    commande. Quand c'est le cas, la sortie produite par la console (e.g. les
    invites de commande ou la sortie écran) est affichée en caractères
    normaux, et les commandes (ce que vous tapez) sont écrites en <userinput
    moreinfo="none">gras</userinput>. Par exemple :</para>

    <screen format="linespecific">$ <userinput moreinfo="none">ls -al</userinput>
total 168
drwxr-xr-x   16 johnsmart  staff    544 21 Jan 07:20 .
drwxr-xr-x+  85 johnsmart  staff   2890 21 Jan 07:10 ..
-rw-r--r--    1 johnsmart  staff     30 26 May  2009 .owner
-rw-r--r--@   1 johnsmart  staff   1813 16 Apr  2009 config.xml
drwxr-xr-x  181 johnsmart  staff   6154 26 May  2009 fingerprints
drwxr-xr-x   17 johnsmart  staff    578 16 Apr  2009 jobs
drwxr-xr-x    3 johnsmart  staff    102 15 Apr  2009 log
drwxr-xr-x   63 johnsmart  staff   2142 26 May  2009 plugins
-rw-r--r--    1 johnsmart  staff     46 26 May  2009 queue.xml
-rw-r--r--@   1 johnsmart  staff     64 13 Nov  2008 secret.key
-rw-r--r--    1 johnsmart  staff  51568 26 May  2009 update-center.json
drwxr-xr-x    3 johnsmart  staff    102 26 May  2009 updates
drwxr-xr-x    3 johnsmart  staff    102 15 Apr  2009 userContent
drwxr-xr-x   12 johnsmart  staff    408 17 Feb  2009 users
drwxr-xr-x   28 johnsmart  staff    952 26 May  2009 war</screen>

    <para>Lorsque nécessaire, l'antislash à la fin de la ligne est utilisé
    pour indiqué un saut de ligne : vous pouvez taper l'ensemble sur une seule
    ligne (sans l'antislash) si vous préférez. N'oubliez pas d'enlever le
    caractère “&gt;” au début des lignes concernées — c'est un caractère de
    l'invite Unix :</para>

    <screen format="linespecific">$ wget -O - http://jenkins-ci.org/debian/jenkins-ci.org.key \
&gt; | sudo apt-key add -</screen>

    <para>Pour des raisons de cohérence, à moins que nous ne traitions une
    question spécique à Windows, nous utiliserons des invites de commande de
    style Unix (le signe dollar, “$”), comme montré ici :</para>

    <screen format="linespecific">$ java -jar jenkins.war</screen>

    <para>ou :</para>

    <screen format="linespecific">$ svn list svn://localhost</screen>

    <para>Cependant, à moins qu'on indique le contraire, les utilisateurs
    Windows peuvent utiliser ces commandes depuis la console de commande
    Windows :</para>

    <screen format="linespecific">C:\Documents and Settings\Owner&gt; java -jar jenkins.war</screen>

    <para>ou :</para>

    <screen format="linespecific">C:\Documents and Settings\Owner&gt; svn list svn://localhost</screen>
  </sect1>

  <sect1 id="I_sect1_d1e280">
    <title>Contributeurs</title>

    <para>Ce <indexterm id="I_indexterm_d1e285" significance="normal">
        <primary>contributeurs pour ce livre</primary>
      </indexterm>livre n'a pas été écrit par une seule personne. Cela a
    plutôt été un effort collaboratif impliquant plusieurs personnes jouant
    différents rôles. En particulier, les personnes suivantes ont
    généreusement donné de leur temps, de leur savoir et de leur talent
    d'écriture pour rendre ce livre meilleur :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Evgeny Goldin</emphasis> est<indexterm
            id="I_indexterm_d1e295" significance="normal">
            <primary>Goldin, Evgeny (contributeur)</primary>
          </indexterm> un ingénieur logiciel né en Russie vivant en Israël. Il
        est lead developer chez Thomson Reuters où il est responsable d'un
        certain nombre d'activité, dont certaines sont directement liées à
        MAven Groovy, et des outils de build comme Artifactory et Jenkins. Il
        possède une vaste expérience d'un panel assez large de technologies,
        dont Perl, Java, JavaScript et Groovy. Les outils de build et les
        langages dynamiques sont les sujets favoris de Evgeny, à propos
        desquels il écrit, présente ou bloggue souvent. Il écrit actuellement
        pour GroovyMag, Methods &amp; Tools et développe sur deux projets open
        source qu'il a créés : <ulink
        url="http://evgeny-goldin.com/wiki/Maven-plugins">Maven-plugins</ulink>
        et <ulink
        url="http://evgeny-goldin.com/wiki/GCommons">GCommons</ulink>. Il
        bloggue sur <ulink url="http://evgeny-goldin.com/blog"></ulink> et
        peut être trouvé sur Twitter comme
        <emphasis>@evgeny_goldin</emphasis>.</para>

        <para>Evgeny a réalisé une section sur la génération automatique de
        tâche de build Maven dans <xref
        linkend="chapter-advanced-builds" />.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Matthew McCullough</emphasis> <indexterm
            id="I_indexterm_d1e319" significance="normal">
            <primary>McCullough, Matthew (contributeur)</primary>
          </indexterm>est un vétéran énergique de 15 ans d'expérience dans le
        développement logiciel d'entreprise, l'éducation open source, et
        co-fondateur de LLC, une entreprise de consulting de Denver. Matthew
        est actuellement formateur pour GitHub.com, auteur de la série Git
        Master Class pour O’Reilly, speaker à plus de 30 conférences
        nationales et internationales, auteur de 3 des 10 plus importantes
        RefCards DZone, et président du Groupe Utilisateur d'Open Source de
        Denver. Ses sujets de recherche sont aujourd'hui concentrés autour de
        l'automatisation de projet : outils de build (Maven, Leiningen,
        Gradle), contrôle de version distribué (Git), Intégration Continue
        (Jenkins) and et les métriques de qualité (Sonar). Matthew réside à
        Denver, dans le Colorado avec sa magnifique femme et ses deux jeunes
        filles, qui sont actives dans pratiquement toutes les activités
        d'extérieur que le Colorado puisse offrir.</para>

        <para>Matthew a écrit la section sur l'intégration de Git à Jenkins
        dans <xref linkend="chapter-build-jobs" />.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Juven Xu</emphasis> est <indexterm
            id="I_indexterm_d1e332" significance="normal">
            <primary>Xu, Juven (contributor)</primary>
          </indexterm>un ingénieur logiciel de Chine travaillant pour
        Sonatype. Membre actif de la communauté open source et expert Maven
        reconnu, Juven était responsable de la traduction chinoise de
        <emphasis>Maven: The Definitive Guide</emphasis> et aussi d'un livre
        original de référence chinois sur Maven. Il travaille aussi
        actuellement à la traduction chinoise du présent livre.</para>

        <para>Juven a écrit la section sur les notifications IRC dans <xref
        linkend="chapter-notification" />.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Rene Groeschke</emphasis> est<indexterm
            id="I_indexterm_d1e348" significance="normal">
            <primary>Groeschke, Rene (contributeur)</primary>
          </indexterm> ingénieur logiciel chez Cassidian Systems, connu
        précédemment comme EADS Deutschland GmbH, et aussi un enthousiaste de
        l'open source. ScrumMaster certifié avec 7 ans d'expérience comme
        programmeur dans plusieurs projets Java d'entreprise, il se concentre
        plus particulièrement sur les méthodes Agiles comme l'Intégration
        Continue et le développement guidé par les tests. En dehors de son
        travail quotidien, l'Université de l'Education d'Entreprise de
        Friedrichshafen lui permet de faire passer le mot à propos de scrum et
        sujets connexes en donnant des cours aux étudiants en
        informatique.</para>

        <para>Rene a réalisé la section sur la construction de projets avec
        Gradle dans <xref linkend="chapter-build-jobs" />.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="I_sect1_d1e356">
    <title>L'équipe de revue</title>

    <para>Le processus de revue technique de ce livre a été un peu différent
    de l'approche utilisée pour la plupart des livres. Plutôt que d'avoir un
    ou deux relecteurs techniques pour le livre entier une fois que le livre
    aurait été en passe d'être terminé, une équipe de volontaires de la
    communauté Jenkins, incluant plusieurs développeurs clé de Jenkins, a relu
    les chapitres au fil de leur écriture. Cette équipe de relecture était
    composée des personnes suivantes : Alan Harder, Andrew Bayer, Carlo
    Bonamico, Chris Graham, Eric Smalling, Gregory Boissinot, Harald <phrase
    role="keep-together">Soevik</phrase>, Julien Simpson, Juven Xu, Kohsuke
    Kawaguchi, Martijn Verberg, Ross Rowe et Tyler Ballance.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="I_sect1_d1e364">
    <title>Sponsors du livre</title>

    <para>Ce <indexterm id="I_indexterm_d1e369" significance="normal">
        <primary>sponsors pour ce livre</primary>
      </indexterm>livre n'aurait pas été possible sans l'aide de plusieurs
    organisations qui étaient désireuses d'assister et de subventionner le
    processus d'écriture.</para>

    <sect2>
      <title>Wakaleo Consulting</title>

      <para><ulink url="http://www.wakaleo.com">Wakaleo Consulting</ulink>
      <indexterm id="I_indexterm_d1e380" significance="normal">
          <primary>Wakaleo Consulting (sponsor)</primary>
        </indexterm>est une entreprise de consulting qui aide les
      organisations à optimiser leur processus de développement logiciel.
      Dirigée par John Ferguson Smart, auteur de ce livre et de <ulink
      url="http://oreilly.com/catalog/9780596527938"><emphasis>Java Power
      Tools</emphasis></ulink>, Wakaleo Consulting fournit des services de
      consulting, de formation et de mentoring dans le développement Agile
      Java et dans les pratiques de test, l'optimisation de cycle vie de
      développement logiciel et les méthodes Agiles.</para>

      <para>Wakaleo aide les entreprises avec des formations et de
      l'assistance dans des domaines comme l'Intégration Continue,
      l'automatisation de build, le développement guidé par les tests, le test
      Web automatisé et le code propre, en utilisant des outils open source
      tels que Maven, Jenkins, Selenium 2 et Nexus. Wakaleo Consulting donne
      aussi des formations publiques et sur site autour de l'Intégration
      Continue and le Déploiement Continu, l'automatisation de build, les
      pratiques de codage propre, le développement guidé par les tests (TDD)
      and le Behavior-Driven Development, incluant des cours Certified Scrum
      Developer (CSD).</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>CloudBees</title>

      <para><ulink url="http://www.cloudbees.com">CloudBees</ulink> <indexterm
          id="I_indexterm_d1e397" significance="normal">
          <primary>CloudBees (sponsor)</primary>
        </indexterm>est la seule entreprise spécialisée pour offrir un service
      de gestion du cycle de vie depuis le développement jusqu'au déploiement
      d'application Java web dans le cloud. L'entreprise est aussi l'experte
      mondiale sur l'outil d'intégration continue Jenkins/Hudson.</para>

      <para>Le créateur de Jenkins/Hudson Kohsuke Kawaguchi dirige une équipe
      d'experts CloudBees à travers le monde. Ils ont créé Nectar, une version
      supportée et améliorée de Jenkins disponible par abonnement. Si vous
      dépendez de Jenkins pour des processus logiciels critiques, Nectar
      fournit une version hautement testée, stable et totalement supportée de
      Jenkins. Cela inclut aussi des fonctionnalités disponibles seulement
      dans Nectar comme le <emphasis>scaling</emphasis> automatique de
      machines virtuelles VMWare.</para>

      <para>Si vous êtes prêts à explorer la puissance de l'Intégration
      Continue dans le cloud, CloudBees propose Jenkins/Hudson comme brique de
      sa plateforme de build DEV@cloud. Vous pouvez démarrer avec Jenkins
      instantanément et vous pouvez vous monter en puisssance comme vous le
      souhaitez — pas de gros investissement dès le début dans vos serveurs de
      build, plus de capacités limites pour vos builds et plus de soucis de
      maintenance. Une fois qu'une application est prête à partir, vous pouvez
      la déployer sur l'offre Platform As A Service CloudBees RUN@cloud en
      seulement quelques clics.</para>

      <para>Avec les services CloudBees DEV@cloud et RUN@cloud, vous n'avez
      pas à vous soucier des serveurs, machines virtuelles ou des équipes
      informatique. Et avec Nectar, vous profitez du Jenkins le plus puissant,
      stable et supporté existant.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Odd-e</title>

      <para><ulink url="http://www.odd-e.com">Odd-e</ulink> est<indexterm
          id="I_indexterm_d1e414" significance="normal">
          <primary>Odd-e (sponsor)</primary>
        </indexterm> une entreprise basée en Asie qui construit des produits
      de façon innovante et aide les autres à faire de même. L'équipe est
      composée de coaches expérimentés et de développeurs produit travaillant
      dans des valeurs scrum, agile, lean, et artisan du logiciel, et
      l'entreprise est structurée de la même façon. Par exemple, Odd-e n'a pas
      d'organisation hiérarchique de responsables prenant les décisions pour
      les autres. Au lieu de cela, les individus s'organisent eux-mêmes et
      utilisent leurs talents pour constamment améliorer leurs compétences.
      L'entreprise propose des formations et du coaching suivi pour aider les
      autres à chercher et développer une meilleure façon de
      travailler.</para>

      <para>Ce n'est pas le travail mais les valeurs qui lient Odd-e. Ses
      membres adorent construire du logiciel, accordent davantage d'importance
      à l'apprentissage et la contribution qu'à la maximisation du profit, et
      ont décidé de supporter le développement open source en Asie.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="I_sect1_d1e420">
    <title>Utilisation des exemple de code</title>

    <para>Ce <indexterm id="I_indexterm_d1e425" significance="normal">
        <primary>exemples de code, utilisation</primary>
      </indexterm>livre est un livre open source, publié sous licence Creative
    Commons. Ce livre a été écrit en DocBook, en utilisant XmlMind. Le code
    source du livre est disponible à <ulink
    url="http://www.github.org/wakaleo/jenkins-the-definitive-guide"></ulink>.</para>

    <para>Les projets exemple Jenkins de ce livre sont open source et
    librement disponibles en ligne — référez-vous à la page web du livre à
    <ulink
    url="http://www.wakaleo.com/books/jenkins-the-definitive-guide"></ulink>
    pour plus de détails.</para>

    <para>Ce livre existe pour vous aider à faire votre travail. En général,
    vous pouvez utiliser le code de ce livre dans vos programmes et
    documentation. Vous n'avez pas besoin de nous contacter pour obtenir une
    permission à moins que vous ne reproduisiez une part importante du code.
    Par exemple, écrire un programme qui utilise plusieurs extraits de code de
    ce livre ne nécessite pas de permission. Vendre ou distribuer un CD-ROM
    d'exemples des livres O’Reilly requiert une permission. Répondre à une
    question en citant ce livre et utiliser des exemples de code du livre ne
    nécessite pas de permission. Incorporer une part importante d'exemples de
    code de ce livre dans votre documentation produit requiert une
    permission.</para>

    <para>Nous apprécions, mais ne requiérons pas, une référence. Une
    référence inclut habituellement le titre, l'auteur, l'éditeur et l'ISBN.
    Par exemple : “<emphasis>Jenkins: The Definitive Guide</emphasis> par John
    <phrase>Ferguson</phrase> Smart (O’Reilly). Copyright 2011 John Ferguson
    Smart, 978-1-449-30535-2.”</para>

    <para>Si vous pensez que votre utilisation des exemples de code tombe en
    dehors d'un usage raisonnable (NDT : fair-use) des permissions données
    ci-dessus, n'hésitez pas à nous contacter à
    <email>permissions@oreilly.com</email>.</para>
  </sect1>

  <?dbfo-need height=”1in”?>

  <sect1 id="I_sect1_d1e455">
    <title>Safari® Books Online</title>

    <note role="safarienabled">
      <para>Safari Books Online est une bibliothèque numérique à la demande
      qui vous permet de chercher facilement parmi 7500 livres et vidéos de
      référence de technologie ou de création pour trouver les réponses dont
      vous avez besoin rapidement.</para>
    </note>

    <para>Avec un abonnement, vous pouvez lire n'importe quelle page ou
    regarder n'importe quelle vidéo de notre bibliothèque en ligne. Lisez les
    livres depuis votre téléphone portable ou vos périphériques mobiles.
    Accédez aux nouveaux titres avant qu'ils soient disponibles en impression
    papier, et obtenez des accès exclusifs à des manuscrits en développements
    et postez des retours aux auteurs. Copiez et collez des exemples de code,
    organisez vos favoris, téléchargez des chapitres, mettez des sections clés
    en favoris, créez des notes, imprimez des pages et bénéficiez d'une tonne
    d'autres fonctionnalités vous faisant gagner du temps.</para>

    <para>O’Reilly Media a déposé ce livre sur le service Safari Books Online.
    Pour obtenir l'accès numérique complet à ce livre et à d'autres dans des
    sujets similaires de chez O’Reilly et d'autres éditeurs, enregistrez-vous
    gratuitement chez <ulink role="orm:hideurl:ital"
    url="http://my.safaribooksonline.com/?portal=oreilly">http://my.safaribooksonline.com</ulink>.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="I_sect1_d1e468">
    <title>Comment nous contacter</title>

    <para>Merci <indexterm id="I_indexterm_d1e473" significance="normal">
        <primary>information de contact pour ce livre</primary>
      </indexterm>d'adresser vos commentaires et vos questions concernant ce
    livre à l'éditeur :</para>

    <simplelist type="vert">
      <member>O’Reilly Media, Inc.</member>

      <member>1005 Gravenstein Highway North</member>

      <member>Sebastopol, CA 95472</member>

      <member>800-998-9938 (in the United States or Canada)</member>

      <member>707-829-0515 (international or local)</member>

      <member>707-829-0104 (fax)</member>
    </simplelist>

    <para>Nous avons une page web pour ce livre, sur laquelle nous listons les
    erreurs, les exemples et toute autre information additionnelle. Vous
    pouvez accéder à cette page à :</para>

    <simplelist type="vert">
      <member><ulink
      url="http://www.oreilly.com/catalog/9781449305352"></ulink></member>
    </simplelist>

    <para>Pour commenter ou poser des questions techniques à propos de ce
    livre, envoyez un email à :</para>

    <simplelist type="vert">
      <member><email>bookquestions@oreilly.com</email></member>
    </simplelist>

    <para>Pour plus d'information à propos de nos livres, cours, conférences
    et nouvelles, visitez notre site web à <ulink
    url="http://www.oreilly.com"></ulink>.</para>

    <para>Trouvez-nous sur Facebook : <ulink
    url="http://facebook.com/oreilly"></ulink></para>

    <para>Suivez-nous sur Twitter : <ulink
    url="http://twitter.com/oreillymedia"></ulink></para>

    <para>Regardez-nous sur YouTube : <ulink
    url="http://www.youtube.com/oreillymedia"></ulink></para>
  </sect1>

  <sect1 id="I_sect1_d1e514">
    <title>Remerciements</title>

    <para>Pour commencer et avant tout, à ma merveilleuse femme, et aux
    garçons, James et William, sans qui, grâce à leur amour, leur soutien et
    leur tolérence, ce livre n'aurait pas été possible.</para>

    <para>J'aimerais remercier Mike Loukides pour avoir travaillé avec moi une
    fois de plus sur ce projet de livre, et toute l'équipe O’Reilly pour leur
    haut niveau de travail.</para>

    <para>Merci à Kohsuke Kawaguchi d'avoir créé Jenkins, et d'être encore la
    force motrice derrière ce brillant produit. Merci aussi à François
    Dechery, Sacha Labourey, Harpreet Singh et le reste de l'équipe CloudBees
    pour leur aide et leur soutien.</para>

    <para>Je suis aussi très reconnaissant envers ceux qui ont consacré le
    temps et l'énergie à contribuer leur travail à ce livre : Evgeny Goldin,
    Matthew McCullough, Juven Xu, and Rene Groeschke.</para>

    <para>Un grand merci revient aux relecteurs suivants, qui ont fourni des
    retours de grande valeur tout le long du processus d'écriture : Alan
    Harder, Andrew Bayer, Carlo Bonamico, Chris Graham, Eric Smalling, Gregory
    Boissinot, Harald Soevik, Julien Simpson, Juven Xu, Kohsuke Kawaguchi,
    Martijn Verberg, Ross Rowe, and Tyler Ballance.</para>

    <para>Merci à Andrew Bayer, Martijn Verburg, Matthew McCullough, Rob
    Purcell, Ray King, Andrew Walker, et beaucoup d'autres, dont les
    discussions et les retours m'ont fourni l'inspiration et les idées qui ont
    fait de ce livre ce qu'il est.</para>

    <para>Et beaucoup d'autres personnes ont aidé de différentes façons pour
    enrichir et compléter ce livre tel qu'il n'aurait pu l'être autrement :
    Geoff and Alex Bullen, Pete Thomas, Gordon Weir, Jay Zimmerman, Tim
    O’Brien, Russ Miles, Richard Paul, Julien Simpson, John Stevenson, Michael
    Neale, Arnaud Héritier, and Manfred Moser.</para>

    <para>Et enfin un grand merci aux développeurs et à la communauté
    utilisateur de Hudson/Jenkins pour les encouragements et le soutien
    constants.</para>
  </sect1>
</preface>
