<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter-configuration">
  <title>Configurer votre serveur Jenkins</title>

  <sect1 id="sect-configuration-introduction">
    <title>Introduction</title>

    <para><indexterm class="startofrange" id="ch04-config"
        significance="normal">
        <primary>configuration</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4122" significance="normal">
        <primary>Jenkins</primary>

        <secondary>configurer</secondary>

        <see>configuration</see>
      </indexterm>Avant de commencer à créer vos tâches de construction dans
    Jenkins, vous devez faire un peu de configuration pour vous assurer que
    votre serveur Jenkins fonctionnera sans problème dans votre environnement
    spécifique. Jenkins est hautement configurable, et bien que la plupart des
    options soit fournie avec des valeurs raisonnables par défaut, ou que
    l'outil soit capable de trouver les bons outils de construction dans le
    PATH ou dans les variables d'environnement, c'est toujours une bonne idée
    de savoir exactement ce que votre serveur de construction fait.</para>

    <para>Jenkins est globalement très simple à configurer. Les écrans
    d'administration sont intuitifs, et l'aide contextuelle (les icônes en
    forme de point d'interrogation bleu à côté de chaque champ) est détaillée
    et précise. Dans ce chapitre, nous allons voir comment configurer votre
    serveur basique en détail. Nous verrons notamment comment configurer
    Jenkins pour qu'il utilise différentes versions de Java, d'outils de
    construction comme Ant ou Maven, et d'outils de gestion de version comme
    CVS et Subversion. Plus loin dans le livre, nous regarderons aussi des
    configurations de serveur plus avancées, comme l'utilisation d'autres
    systèmes de gestion de version ou d'outils de notifications.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="sect-configuration-manage-hudson">
    <title>Le tableau de bord de configuration — L'écran Administrer
    Jenkins</title>

    <para>Dans <indexterm class="startofrange" id="ch04-manage"
        significance="normal">
        <primary>écran Administrer Jenkins</primary>
      </indexterm>Jenkins, vous gérez pratiquement tous les aspects de la
    configuration du système dans l'écran Administrer Jenkins (voir <xref
    linkend="fig-hudson-manage-hudson" />). Vous pouvez aussi atteindre cet
    écran directement depuis n'importe où dans l'application en tapant
    “manage” dans la boîte de recherche Jenkins. Cet écran change en fonction
    des plugins que vous installez, ne soyez donc pas surpris si vous voyez
    plus de choses que ce que nous montrons ici.</para>

    <figure float="0" id="fig-hudson-manage-hudson">
      <title>Configurer son installation Jenkins dans l'écran Administrer
      Jenkins</title>

      <mediaobject id="I_mediaobject4_d1e4146">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0401.pdf" format="PDF" />
        </imageobject>

        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0401.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Cet écran vous permet de configurer différents aspects de votre
    serveur Jenkins. Chaque lien sur cette page vous amène à un écran de
    configuration dédié, où vous pouvez gérer différentes parties du serveur
    Jenkins. Quelques-unes des options les plus intéressantes sont discutées
    ici :</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Configurer le système</term>

        <listitem>
          <para><indexterm id="I_indexterm4_d1e4159" significance="normal">
              <primary>configuration</primary>

              <secondary>écran configurer système</secondary>
            </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4164"
              significance="normal">
              <primary>écran configurer système</primary>
            </indexterm>C'est là que vous gérez les chemins vers les
          différents outils que vous utilisez dans vos constructions, comme
          les JDKs, les version de Ant et Maven, les options de sécurité, les
          serveurs d'email, et autres détails de configuration de niveau
          système. Plusieurs des plugins que vous installerez nécessiteront
          aussi d'être configurés ici — Jenkins ajoutera les champs
          dynamiquement à l'installation des plugins.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Recharger la configuration à partir du disque</term>

        <listitem>
          <para><indexterm id="I_indexterm4_d1e4173" significance="normal">
              <primary>configuration</primary>

              <secondary>écran de configuration du rechargement à partir du
              disque</secondary>
            </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4178"
              significance="normal">
              <primary>écran de configuration du rechargement à partir du
              disque</primary>
            </indexterm>Comme nous l'avons vu dans le précédent chapitre,
          Jenkins stocke tous les détails de configuration du système et des
          tâches de construction dans des fichiers XML localisés dans le
          répertoire utilisateur de Jenkins (voir <xref
          linkend="sec-hudson-home-directory" />). Il stocke aussi tout
          l'historique des constructions dans le même répertoire. Si vous
          migrez des tâches de construction d'une instance Jenkins à une
          autre, ou archivez de vieilles tâches de construction, vous aurez
          besoin d'ajouter ou d'enlever les différents répertoires de tâches
          de construction au répertoire de constructions de Jenkins. Vous
          n'avez pas besoin de désactiver Jenkins pour faire cela — vous
          pouvez simplement utiliser l'option “Recharger la configuration à
          partir du disque” pour recharger directement la configuration
          système de Jenkins et des tâches de construction. Ce processus peut
          être un peu lent s'il y a beaucoup d'historique de construction,
          pendant que Jenkins charge non seulement la configuration des
          constructions mais aussi les données de l'historique.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Gestion des plugins</term>

        <listitem>
          <para><indexterm id="I_indexterm4_d1e4192" significance="normal">
              <primary>configuration</primary>

              <secondary>écran de gestion des plugins</secondary>
            </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4197"
              significance="normal">
              <primary>écran de gestion des plugins</primary>
            </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4200"
              significance="normal">
              <primary>plugins</primary>

              <secondary>gestion</secondary>
            </indexterm>L'une des meilleures fonctionnalités de Jenkins est
          son architecture extensible. Il y a un large écosystème de plugins
          open source tierces disponibles, vous permettant d'ajouter des
          fonctionnalités à votre serveur de construction, du support des
          différents outils de gestion de sources comme Git, Mercurial ou
          ClearCase, aux métriques de qualité du code et de couverture de
          code. Nous regarderons plusieurs des plugins les plus populaires et
          utiles à travers ce livre. Les plugins peuvent être installés, mis à
          jour et enlevés via l'écran Gérer les Plugins. Notez qu'enlever des
          plugins nécessite un certain soin, parce que cela peut parfois
          affecter la stabilité de votre instance Jenkins — nous verrons cela
          plus en détails dans <xref
          linkend="sect-maint-migrating-jobs" />.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Information Système</term>

        <listitem>
          <para><indexterm id="I_indexterm4_d1e4213" significance="normal">
              <primary>configuration</primary>

              <secondary>écran Information Système</secondary>
            </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4218"
              significance="normal">
              <primary>écran Information Système</primary>
            </indexterm>Cet écran affiche une liste de toutes les propriétés
          systèmes Java et les variables d'environnement systèmes. Ici, vous
          pouvez vérifier dans quelle version exacte de Java Jenkins est en
          train de fonctionner, avec quel utilisateur, etc. Vous pouvez aussi
          vérifier que Jenkins utilise le bon paramétrage des variables
          d'environnement. Cet écran sert principalement pour le dépannage. Il
          vous permet de vous assurer que votre serveur fonctionne avec les
          propriétés systèmes et les variables d'environnement que vous
          pensez.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Log système</term>

        <listitem>
          <para><indexterm id="I_indexterm4_d1e4230" significance="normal">
              <primary>configuration</primary>

              <secondary>System Log screen</secondary>
            </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4235"
              significance="normal">
              <primary>System Log screen</primary>
            </indexterm>L'écran de Log Système est un moyen pratique de voir
          les fichiers de log Jenkins en temps réel. Encore une fois, ceci
          sert principalement au dépannage.</para>

          <para>Vous pouvez aussi souscrire aux flux RSS pour différents
          niveaux de messages de logs. Par exemple, en tant qu'administrateur
          Jenkins, il peut être une bonne idée de souscrire à tous les
          messages de log de niveau ERROR et WARNING.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Statistiques d'utilisation</term>

        <listitem>
          <para><indexterm id="I_indexterm4_d1e4246" significance="normal">
              <primary>configuration</primary>

              <secondary>Ecran de Statistiques d'utilisation</secondary>
            </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4251"
              significance="normal">
              <primary>Ecran de Statistiques d'utilisation</primary>
            </indexterm>Jenkins garde la trace du niveau d'activité de votre
          serveur en fonction du nombre de de constructions concurrentes et de
          la longueur de la file d'attente de construction (ce qui vous donne
          une idée de la durée pendant laquelle vos constructions doivent
          attendre avant d'être exécutées). Ces statistiques peuvent vous
          aider à savoir si vous avez besoin d'ajouter de la capacité
          additionnelle ou des nœuds supplémentaires à votre
          infrastructure.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Console de script</term>

        <listitem>
          <para><indexterm id="I_indexterm4_d1e4260" significance="normal">
              <primary>configuration</primary>

              <secondary>Console de script</secondary>
            </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4265"
              significance="normal">
              <primary>Ecran de Console de script</primary>
            </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4268"
              significance="normal">
              <primary>scripts Groovy</primary>

              <secondary>fonctionnant dans la console de script</secondary>
            </indexterm>Cet écran vous permet d'exécuter des scripts Groovy
          sur le serveur. C'est utile pour le dépannage avancé : cela requiert
          en effet une connaissance profonde de l'architecture interne de
          Jenkins. Cet écran est donc principalement utile pour les
          développeurs de plugins et consorts.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Gérer les nœuds</term>

        <listitem>
          <para><indexterm id="I_indexterm4_d1e4279" significance="normal">
              <primary>configuration</primary>

              <secondary>Ecran Gérer les nœuds</secondary>
            </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4284"
              significance="normal">
              <primary>Ecran Gérer les nœuds</primary>
            </indexterm>Jenkins gère aussi bien les constructions parallèles
          que distribuées. Dans cet écran, vous pouvez configurer le nombre de
          constructions que vous voulez. Jenkins les exécute simultanément,
          et, si vous utilisez des constructions distribuées, vous pouvez
          configurer les nœuds de construction (NDT : version anglaise
          confuse, à revoir). Un nœud de construction est une autre machine
          que Jenkins peut utiliser pour exécuter ses constructions. Nous
          regarderons comment configurer les constructions distribuées en
          détail dans <xref linkend="chapter-distributed-builds" />.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Préparer à la fermeture</term>

        <listitem>
          <para><indexterm id="I_indexterm4_d1e4295" significance="normal">
              <primary>configuration</primary>

              <secondary>Ecran Préparer à la fermeture</secondary>
            </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4300"
              significance="normal">
              <primary>Ecran Préparer à la fermeture</primary>
            </indexterm>Si vous avez besoin d'éteindre Jenkins, ou le serveur
          sur lequel il fonctionne, c'est mieux de ne pas le faire lorsqu'une
          construction est en cours. Pour fermer Jenkins proprement, vous
          pouvez utiliser le lien Préparer à la fermeture, qui empêche le
          démarrage de toute nouvelle construction. Finalement, lorsque toutes
          les constructions en cours seront terminées, vous pourrez éteindre
          Jenkins proprement.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Nous reviendrons sur certaines de ces fonctionnalités en détails
    plus loin dans le livre. Dans les sections suivantes, nous nous
    concentrerons sur comment configurer les paramètres systèmes les plus
    importants de Jenkins <indexterm class="endofrange"
        id="I_indexterm4_d1e4306" significance="normal" startref="ch04-config">
        <primary></primary>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4308"
        significance="normal" startref="ch04-manage">
        <primary></primary>
      </indexterm>.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="sect-configuration-system">
    <title>Configurer l'environnement système</title>

    <para>La <indexterm class="startofrange" id="ch04-configsys1"
        significance="normal">
        <primary>configuration</primary>

        <secondary>Ecran de configuration système</secondary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch04-configsys2"
        significance="normal">
        <primary>Ecran de configuration système</primary>
      </indexterm>page d'administration la plus importante de Jenkins est
    l'écran Configurer le système (<xref linkend="fig-configure-system" />).
    Ici, vous paramétrez la plupart des outils fondamentaux dont Jenkins a
    besoin pour son travail quotidien. L'écran par défaut contient un certain
    nombre de sections, chacune concernant un domaine différent ou un outil
    externe. De plus, quand vous installez des plugins, leur configuration
    système globale est aussi souvent effectuée dans cet écran.</para>

    <figure float="none" id="fig-configure-system">
      <title>Configuration du système dans Jenkins</title>

      <mediaobject id="I_mediaobject4_d1e4330">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0402.pdf" format="PDF" />
        </imageobject>

        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0402.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>L'écran Configurer le système vous permet de définir les paramètres
    globaux pour votre installation Jenkins, et aussi pour vos outils externes
    nécessaires au processus de construction. La première partie de cet écran
    permet de définir certains paramètres de niveau système.</para>

    <para>Le répertoire utilisateur<indexterm id="I_indexterm4_d1e4339"
        significance="normal">
        <primary>répertoire utilisateur de Jenkins</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4342" significance="normal">
        <primary>Jenkins</primary>

        <secondary>répertoire utilisateur de</secondary>
      </indexterm> de Jenkins est indiqué, pour référence. De cette façon,
    vous pouvez vérifier d'un coup d'œil que vous travaillez avec le
    répertoire utilisateur auquel vous vous attendez. Rappelez-vous, vous
    pouvez changer ce répertoire en positionnant la variable d'environnement
    <indexterm id="I_indexterm4_d1e4348" significance="normal">
        <primary>JENKINS_HOME variable d'environnement</primary>
      </indexterm> <literal moreinfo="none">JENKINS_HOME</literal> dans votre
    environnement (voir <xref linkend="sec-hudson-home-directory"
    os="" />).</para>

    <para>Le champ Message du système<indexterm id="I_indexterm4_d1e4359"
        significance="normal">
        <primary>Jenkins</primary>

        <secondary>page d'accueil pour</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4364" significance="normal">
        <primary>page d'accueil</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4367" significance="normal">
        <primary>configuration</primary>

        <secondary>message système sur la page d'accueil</secondary>
      </indexterm> sert à plusieurs choses. Ce texte est affiché en haut de
    votre page d'accueil Jenkins. Vous pouvez utiliser des balises HTML, c'est
    donc un moyen simple de personnaliser votre serveur de construction en
    incluant le nom de votre serveur et un petit laïus sur son rôle. Vous
    pouvez aussi l'utiliser pour afficher des messages pour tous les
    utilisateurs, pour annoncer par exemple des indisponibilités du système,
    etc.</para>

    <para>La Période d'attente est <indexterm id="I_indexterm4_d1e4375"
        significance="normal">
        <primary>configuration</primary>

        <secondary>période d'attente avant que la construction ne
        démarre</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4380" significance="normal">
        <primary>tâches de construction</primary>

        <secondary>retarder le démarrage</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4385" significance="normal">
        <primary>période d'attente avant que la construction ne
        démarre</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4388" significance="normal">
        <primary>CVS</primary>

        <secondary>retarder les tâches de construction</secondary>
      </indexterm>utile pour les outils de gestion de sources comme CVS qui
    committent les fichiers un par un, au lieu de les grouper ensemble en une
    seule transaction atomique. Normalement, Jenkins déclenchera une
    construction dès qu'il détectera un changement dans le dépôt de sources.
    Toutefois, cela ne convient pas à tous les environnements. Si vous
    utilisez un outil comme CVS, vous ne devriez pas lancer une construction
    dès que le premier changement arrive, parce que le dépôt sera dans un état
    inconsistant tant que tous les changements n'auront pas été committés.
    Vous pouvez utiliser le champ Période d'attente pour éviter des problèmes
    de ce genre. Si vous mettez une valeur à cet endroit, Jenkins attendra
    qu'aucun changement n'ait été détecté pendant le nombre spécifié de
    secondes avant de déclencher la construction. Ce permet de d'assurer que
    tous les changements ont été committés et que le dépôt est dans un état
    stable avant de démarrer la construction.</para>

    <para>Pour les systèmes de gestion de version modernes, comme Subversion,
    Git ou Mercurial, les commits sont atomiques. Cela signifie que des
    changements dans plusieurs fichiers sont soumis au dépôt comme unité
    simple, et le code source sur le dépôt est garanti d'être à tout moment
    dans un état stable. Toutefois, certaines équipes utilisent encore une
    approche où un changement logique est livré en plusieurs opérations de
    commit. Dans ce cas, vous pouvez utiliser la Période d'attente pour vous
    assurer que la construction utilise toujours une version stable de code
    source.</para>

    <para>La valeur de Période d'attente spécifiée est la valeur par défaut au
    niveau système — si nécessaire, vous pouvez redéfinir cette valeur
    individuellement pour chaque projet.</para>

    <para>Vous pouvez aussi gérer les comptes utilisateurs et les droits ici.
    Par défaut, Jenkins laisse n'importe quel utilisateur faire ce qu'il
    souhaite. Si vous souhaitez une approche plus restrictive, vous devrez
    activer la sécurité de Jenkins en sélectionnant le champ Activer la
    sécurité. Il y a plusieurs façons de gérer cela, nous regarderons cet
    aspect de Jenkins<indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4400"
        significance="normal" startref="ch04-configsys1">
        <primary></primary>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4402"
        significance="normal" startref="ch04-configsys2">
        <primary></primary>
      </indexterm> plus tard (voir <xref
    linkend="chapter-security" />).</para>
  </sect1>

  <sect1 id="sect-configuration-global">
    <title>Configurer les propriétés globales</title>

    <para>La section <indexterm class="startofrange" id="ch04-global1"
        significance="normal">
        <primary>configuration</primary>

        <secondary>propriétés globales</secondary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch04-global2"
        significance="normal">
        <primary>propriétés globales</primary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch04-global3"
        significance="normal">
        <primary>propriétés</primary>

        <secondary>globales</secondary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch04-global4"
        significance="normal">
        <primary>tâches de construction</primary>

        <secondary>propriétés globales pour</secondary>
      </indexterm>Propriétés globales (voir <xref
    linkend="fig-configure-global-properties" />) vous permet de définir des
    variables de façon centralisée et utilisées dans toutes vos tâches de
    construction. Vous pouvez ajouter autant de propriétés que vous voulez, et
    les utiliser dans vos tâches. Jenkins les rendra disponible à l'intérieur
    de votre environnement de construction de tâches, vous permettant de les
    utiliser facilement dans vos scripts Ant ou Maven. A noter que vous ne
    devez pas mettre de points (“.”) dans les noms de propriétés, parce qu'ils
    ne seront pas traités correctement. Utilisez donc <literal
    moreinfo="none">ldapserver</literal> ou <literal
    moreinfo="none">ldap_server</literal>, mais pas <literal
    moreinfo="none">ldap.server</literal>.</para>

    <figure float="0" id="fig-configure-global-properties">
      <title>Configurer les variables d'environnement dans Jenkins</title>

      <mediaobject id="I_mediaobject4_d1e4446">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0403.pdf" format="PDF" />
        </imageobject>

        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0403.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Il y a deux façons principales d'utiliser ces variables.
    Premièrement, vous pouvez les utiliser directement dans votre script de
    construction, en utilisant la notation <literal
    moreinfo="none">${key}</literal> ou <literal
    moreinfo="none">$key</literal> (donc <literal
    moreinfo="none">${ldapserver}</literal> ou <literal
    moreinfo="none">$ldapserver</literal> dans l'exemple donné ci-dessus).
    C'est l'approche la plus simple, mais cela signifie qu'il y a un couplage
    fort entre la configuration de votre tâche et vos scripts de
    construction.</para>

    <para>Si votre script utilise un nom de propriété différent (un contenant
    des points, par exemple), vous pouvez aussi passer la valeur à votre
    script de construction dans la configuration de votre tâche de
    construction. Dans <xref linkend="fig-config-properties-in-job" /> nous
    passons la valeur de la propriété <literal
    moreinfo="none">ldapserver</literal> définie dans <xref
    linkend="fig-configure-global-properties" /> à une tâche de construction
    Maven. Utiliser l'option <literal moreinfo="none">-D</literal> signifie
    que cette valeur sera accessible à l'intérieur du script. C'est une
    approche flexible, parce qu'on peut assigner les propriétés globales
    définies dans Jenkins à des variables spécifiques à nos scripts de
    construction. Dans <xref linkend="fig-config-properties-in-job" />, par
    exemple, la propriété <literal moreinfo="none">ldapserver</literal> sera
    disponible à l'intérieur de la construction Maven via la
    propriété<indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4483"
        significance="normal" startref="ch04-global1">
        <primary></primary>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4485"
        significance="normal" startref="ch04-global2">
        <primary></primary>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4487"
        significance="normal" startref="ch04-global3">
        <primary></primary>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4489"
        significance="normal" startref="ch04-global4">
        <primary></primary>
      </indexterm> <literal moreinfo="none">${ldap.server}</literal>.</para>

    <figure float="none" id="fig-config-properties-in-job">
      <title>Utiliser une variable d'environnement configurée</title>

      <mediaobject id="I_mediaobject4_d1e4498">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0404.pdf" format="PDF" />
        </imageobject>

        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0404.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>

  <sect1 id="sect-configuration-jdks">
    <title>Configurer vos JDKs</title>

    <para><indexterm class="startofrange" id="ch04-jdk1" significance="normal">
        <primary>configuration</primary>

        <secondary>JDK</secondary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch04-jdk2"
        significance="normal">
        <primary>JDK (Java Development Kit)</primary>

        <secondary>configurer de multiples versions du</secondary>
      </indexterm>Historiquement, l'une des utilisations les plus communes de
    Jenkins était de construire des applications Java. Jenkins fournit donc
    naturellement un support intégré pour Java.</para>

    <para>Par défaut, Jenkins construira les applications Java en utilisant la
    version de Java qu'il trouve dans le PATH, qui est habituellement celle
    avec laquelle Jenkins fonctionne. Toutefois, pour un serveur de
    construction de production, vous voudrez probablement plus de contrôle que
    cela. Par exemple, vous pourriez exécuter votre serveur Jenkins avec Java
    6, pour des raisons de performance. Par contre, votre serveur de
    production pourrait tourner avec Java 5 ou même Java 1.4. Les grosses
    organisations sont souvent très précautionneuses lorsqu'il s'agit de
    mettre à jour les versions de Java dans leurs environnements de
    production, et certains des serveurs d'application poids-lourds du marché
    sont de notoriété publique lents à être certifiés avec les derniers
    JDKs.</para>

    <para>Dans tous les cas, c'est toujours une sage pratique que de
    construire votre application en utilisant une version de Java proche de
    celle utilisée sur votre serveur de production. Bien qu'une application
    compilée avec Java 1.4 tournera généralement avec Java 6, l'inverse n'est
    pas toujours vrai. Vous pourriez aussi avoir plusieurs applications qui
    nécessitent d'être construites avec différentes versions de Java.</para>

    <para>Jenkins fournit un bon support pour travailler avec de multiples
    JVMs. En effet, Jenkins rend très facile la configuration et l'utilisation
    de plusieurs versions de Java. Comme la plupart des configurations de
    niveau système, cela se paramètre dans l'écran Configurer le système (voir
    <xref linkend="fig-configure-system" />). A cet endroit, vous trouverez
    une section appelée JDK qui vous permettra de gérer les installations de
    JDK avec lesquelles vous voulez que Jenkins travaille.</para>

    <para>Le moyen le plus simple de déclarer une installation de JDK est de
    fournir un nom approprié (qui sera ensuite utilisé pour identifier cette
    installation de java lors de la configuration de vos constructions), et un
    chemin vers le répertoire de l'installation Java (le même chemin que vous
    utiliseriez pour la <indexterm id="I_indexterm4_d1e4531"
        significance="normal">
        <primary>JAVA_HOME variable d'environnement</primary>
      </indexterm> variable <literal moreinfo="none">JAVA_HOME</literal>),
    comme montré sur <xref linkend="fig-configure-jdk" />. Bien que vous
    deviez taper le chemin manuellement, Jenkins vérifiera en temps réel à la
    fois que le répertoire existe et que ça ressemble à un répertoire JDK
    valide..</para>

    <figure float="none" id="fig-configure-jdk">
      <title>Configuration des JDK dans Jenkins</title>

      <mediaobject id="I_mediaobject4_d1e4543">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0405.pdf" format="PDF" />
        </imageobject>

        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0405.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Vous pouvez <indexterm id="I_indexterm4_d1e4550"
        significance="normal">
        <primary>installation</primary>

        <secondary>JDK</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4555" significance="normal">
        <primary>JDK (Java Development Kit)</primary>

        <secondary>installer</secondary>
      </indexterm>aussi demander à Jenkins d'installer Java pour vous. Dans ce
    cas, Jenkins téléchargera l'installeur du JDK et installera une copie sur
    votre machine (voir <xref linkend="fig-configure-jdk-installers" />). La
    première fois qu'une construction a besoin d'utiliser ce JDK, Jenkins
    téléchargera et installera la version spécifiée de Java dans le répertoire
    <filename moreinfo="none">tools</filename> du répertoire racine de
    Jenkins. Si la construction est exécutée sur un nouvel agent de
    construction qui n'a pas ce JDK installé, il le téléchargera et
    l'installera sur celui-ci de la même façon.</para>

    <para>C'est<indexterm id="I_indexterm4_d1e4568" significance="normal">
        <primary>agents de constructions</primary>

        <secondary>configurer de multiples versions de JDK</secondary>
      </indexterm> aussi un formidable moyen de configurer les agents de
    construction. Comme nous le verrons plus loin dans le livre, Jenkins peut
    déléguer des tâches de construction à d'autres machines, ou d'autres
    agents de construction. Un agent de construction (ou “esclave”) est
    simplement un autre ordinateur que Jenkins peut utiliser pour exécuter
    certaines de ses constructions. Si vous utilisez l'option d'installation
    automatique de Jenkins, vous n'avez pas à installer toutes les versions de
    JDK dont vous avez besoin sur les machines agent de construction — Jenkins
    le fera pour vous la première fois que cela lui sera nécessaire.</para>

    <para>Par défaut, Jenkins propose de télécharger le JDK à partir du site
    web d'Oracle. Si votre installation Jenkins est derrière un serveur proxy,
    vous pourrez avoir besoin de modifier votre configuration de proxy pour
    permettre à Jenkins d'accès aux sites externes de téléchargement (voir
    <xref linkend="sect-configuration-proxies" />). Une autre option est de
    fournir une URL pointant sur votre propre copie interne des binaires du
    JDK (soit sous la forme d'un ZIP soit sous la forme d'un fichier TAR
    compressé avec GZip), stocké sur un serveur local à l'intérieur de votre
    organisation. Cela vous permet de fournir des installations normalisées
    sur un serveur local et d'accélérer les installations automatiques. Quand
    vous utilisez cette option, Jenkins vous permet aussi de spécifier un
    label, ce qui resteindra l'utilisation de cette installation aux noeuds
    avec celui-ci. C'est une technique utile si vous avez besoin d'installer
    une version spécifique d'un outil sur certaines machines de construction.
    La même approche peut aussi être utilisée pour les autres outils de
    construction (comme Maven et Ant).</para>

    <figure float="0" id="fig-configure-jdk-installers">
      <title>Installer un JDK automatiquement</title>

      <mediaobject id="I_mediaobject4_d1e4581">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0406.pdf" format="PDF" />
        </imageobject>

        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0406.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>L'installeur automatique ne fonctionnera pas dans tous les
    environnements (s'il ne parvient pas à trouver ou identifier un système
    d'exploitation satisfaisant, par exemple, l'installation échouera), mais
    c'est néanmoins un moyen utile et agréable de configurer de nouveaux
    serveurs de construction ou des agents de construction distribués de
    <indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4589"
        significance="normal" startref="ch04-jdk1">
        <primary></primary>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4591"
        significance="normal" startref="ch04-jdk2">
        <primary></primary>
      </indexterm>manière consistante.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="sect-configuration-build-tools">
    <title>Configurer vos outils de construction</title>

    <para>Les outils de construction<indexterm class="startofrange"
        id="ch04-tool1" significance="normal">
        <primary>configuration</primary>

        <secondary>outils de construction</secondary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch04-tool2"
        significance="normal">
        <primary>outils de construction, configurer</primary>
      </indexterm> sont l'essence même de tout serveur de construction, et
    Jenkins n'est pas une exception. En standard, Jenkins supporte trois
    outils de construction principaux : Ant, Maven, et le basique shell-script
    (ou script Batch sous Windows). En utilisant les plugins Jenkins, vous
    pouvez aussi ajouter le support d'autres outils de construction et
    d'autres langages, comme Gant, Grails, MSBuild, et beaucoup
    d'autres.</para>

    <sect2>
      <title>Maven</title>

      <para><indexterm class="startofrange" id="ch04-maven1"
          significance="normal">
          <primary>configurer</primary>

          <secondary>Maven</secondary>
        </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch04-maven2"
          significance="normal">
          <primary>Maven</primary>

          <secondary>configurer</secondary>
        </indexterm>Maven est un framework de scripting de haut-niveau pour
      Java qui utilise des notions telles qu'une structure normalisée
      d'arborescence et des cycles de vie normalisés, <emphasis>"Convention
      over Configuration"</emphasis>, et une gestion déclarative des
      dépendances pour simplifier beaucoup le scripting de bas-niveau qu'on
      trouve souvent dans un script de construction Ant typique. Avec Maven,
      votre projet utilise un cycle de vie normalisé et bien défini — compile,
      test, package, deploy, etc. Chaque phase de cycle est associée avec un
      plugin Maven. Les différents plugins Maven utilisent la structure
      d'arborescence normalisée pour traiter ces tâches avec un minimum
      d'intervention de votre part. Vous pouvez aussi étendre Maven en
      redéfinissant les configurations de plugin par défaut ou en invoquant
      des plugins supplémentaires.</para>

      <para>Jenkins <indexterm id="I_indexterm4_d1e4625" significance="normal">
          <primary>Maven</primary>

          <secondary>installer</secondary>
        </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4630" significance="normal">
          <primary>installation</primary>

          <secondary>Maven</secondary>
        </indexterm>fournit un excellent support pour Maven, et comprend
      parfaitement les structures de projet et les dépendances Maven. Vous
      pouvez soit demander à Jenkins d'installer automatiquement une version
      de Maven (comme nous le faisons avec Maven 3 dans l'exemple), ou fournir
      un chemin vers une installation locale de Maven (voir <xref
      linkend="fig-configure-maven" os="" />). Vous pouvez configurer autant
      de versions de Maven pour vos projets de construction que vous le
      voulez, et utiliser différentes versions de Maven pour différents
      projets.</para>

      <figure float="none" id="fig-configure-maven">
        <title>Configurer Maven dans Jenkins</title>

        <mediaobject id="I_mediaobject4_d1e4641">
          <imageobject role="print">
            <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0407.pdf" format="PDF" />
          </imageobject>

          <imageobject role="web">
            <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0407.png" format="PNG" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Si vous cochez la case à cocher Installer automatiquement, Jenkins
      téléchargera et installera la versions demandée de Maven pour vous. Vous
      pouvez soit demander à Jenkins de télécharger Maven directement depuis
      le site Apache, soit depuis une URL (a priori locale) de votre choix.
      C'est un excellent choix si vous utilisez des constructions distribuées,
      et puisque Maven est multi-plateformes, cela fonctionnera sur n'importe
      quelle machine. Vous n'avez pas besoin d'installer explicitement Maven
      sur chaque machine de construction — la première fois qu'une machine de
      construction aura besoin d'utiliser Maven, elle en téléchargera une
      copie et l'installera dans le répertoire <filename
      moreinfo="none">tools</filename> du répertoire racine de Jenkins.</para>

      <para>Il est parfois nécessaire de passer des options système à votre
      processus de construction Maven. Par exemple, il est souvent utile de
      donner à Maven un peu plus de mémoire pour des tâches lourdes comme la
      couverture de code ou la génération de site. Maven vous permet de faire
      cela en positionnant la variable <code>MAVEN_OPTS</code>. Dans Jenkins,
      vous pouvez définir une valeur par défaut pour tout le système, afin de
      l'utiliser dans tous les projets (voir <xref
      linkend="fig-configure-mvnopts" />). C'est pratique si vous voulez
      utiliser des options standards de mémoire (par exemple) pour tous vos
      projets, sans avoir à le configurer dans chaque projet à la<indexterm
          class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4658" significance="normal"
          startref="ch04-maven1">
          <primary></primary>
        </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4660"
          significance="normal" startref="ch04-maven2">
          <primary></primary>
        </indexterm> main.</para>

      <figure float="none" id="fig-configure-mvnopts">
        <title>Configurer la variable système MVN_OPTS</title>

        <mediaobject id="I_mediaobject4_d1e4666">
          <imageobject role="print">
            <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0408.pdf" format="PDF" />
          </imageobject>

          <imageobject role="web">
            <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0408.png" format="PNG" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="hudson-config-ant">
      <title>Ant</title>

      <para><indexterm class="startofrange" id="ch04-ant1"
          significance="normal">
          <primary>configurer</primary>

          <secondary>Ant</secondary>
        </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch04-ant2"
          significance="normal">
          <primary>Ant</primary>

          <secondary>configurer</secondary>
        </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-ant3"
          significance="normal">
          <primary>Ant</primary>
        </indexterm>Ant est un langage de script de construction pour Java
      largement utilisé et très connu. C'est un langage de scripting de
      flexible, extensible, relativement bas-niveau utilisé dans un grand
      nombre de projets opensource. Un script de construction Ant (typiquement
      nommé <filename moreinfo="none">build.xml</filename>) est constitué d'un
      certain nombre de <emphasis>targets</emphasis>. Chaque target effectue
      une tâche particulière dans le processus de construction, comme compiler
      votre code ou exécuter vos tests unitaires. Il fonctionne en exécutant
      des <emphasis>tasks</emphasis>, qui portent une partie spécifique de la
      tâche de construction, comme invoquer <command
      moreinfo="none">javac</command> pour compiler votre code, ou créer un
      nouveau répertoire. Les Targets ont aussi des
      <emphasis>dependencies</emphasis>, indiquant l'ordre dans lequel vos
      tâches de construction doivent être exécutées. Par exemple, vous devez
      compiler votre code avant de lancer vos tests unitaires.</para>

      <para>Jenkins fournit en standard un support excellent pour Ant — vous
      pouvez invoquer les tâches Ant depuis votre tâche de construction, en
      fournissant les propriétés permettant de personnaliser le processus
      comme cela est nécessaire. Nous regardons comment faire cela en détail
      plus loin dans le livre.</para>

      <para>Si Ant est disponible dans le <emphasis>path</emphasis> système,
      Jenkins le trouvera. Toutefois, si vous voulez savoir précisément quelle
      version de Ant vous êtes en train d'utiliser, ou si vous avez besoin de
      pouvoir utiliser différentes versions de Ant sur différentes tâches de
      construction, vous pouvez configurer autant d'installations de Ant que
      vous le souhaitez (voir <xref linkend="fig-configure-ant" />).
      Fournissez simplement un nom et un répertoire d'installation pour chaque
      version de Ant dans la section Ant de l'écran Configurer le système.
      Vous pourrez ensuite choisir quelle version de Ant vous voulez utiliser
      pour chaque projet.</para>

      <para>Si vous <indexterm id="I_indexterm4_d1e4713" significance="normal">
          <primary>Ant</primary>

          <secondary>installer</secondary>
        </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4718" significance="normal">
          <primary>installation</primary>

          <secondary>Ant</secondary>
        </indexterm>cochez la case à cocher Installer automatiquent, Jenkins
      téléchargera et installera Ant dans le répertoire <filename
      moreinfo="none">tools</filename> du répertoire racine de Jenkins,
      exactement comme il le fait pour Maven. Il téléchargera une installation
      de Ant la première fois qu'une tâche de construction aura besoin
      d'utiliser Ant, soit depuis le site web Apache, soit depuis une URL
      locale. Encore une fois, ceci est un moyen formidable de normaliser vos
      serveurs de construction et de faciliter l'ajout de nouveaux serveurs de
      construction distribués à une infrastructure existante.<indexterm
          class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4733" significance="normal"
          startref="ch06-ant3">
          <primary></primary>
        </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4736"
          significance="normal" startref="ch04-ant1">
          <primary></primary>
        </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4738"
          significance="normal" startref="ch04-ant2">
          <primary></primary>
        </indexterm></para>

      <figure float="0" id="fig-configure-ant">
        <title>Configurer Ant dans Jenkins</title>

        <mediaobject id="I_mediaobject4_d1e4743">
          <imageobject role="print">
            <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0409.pdf" format="PDF" />
          </imageobject>

          <imageobject role="web">
            <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0409.png" format="PNG" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Langage de scripts Shell</title>

      <para>Si vous<indexterm id="I_indexterm4_d1e4753" significance="normal">
          <primary>scripts shell</primary>
        </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4756" significance="normal">
          <primary>scripts</primary>

          <secondary>scripts shell</secondary>
        </indexterm> exécutez votre serveur de construction sous Unix ou
      Linux, Jenkins vous permettra d'insérer des scripts shells dans vos
      tâches de construction. C'est pratique pour effectuer des tâches
      bas-niveau, liées à l'OS que vous ne voulez pas faire avec Ant ou Maven.
      Dans la section Shell, vous définissez le Shell par défaut qui sera
      utilisé pour exécuter ces scripts Shell. Par défaut, c'est <filename
      moreinfo="none">/bin/sh</filename>, mais parfois vous pouvez vouloir
      modifier cela pour utiliser un autre interpréteur de commande comme
      <filename moreinfo="none">bash</filename> ou <filename
      moreinfo="none">Perl</filename>.</para>

      <para>Sous <indexterm id="I_indexterm4_d1e4773" significance="normal">
          <primary>scripts batch</primary>
        </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4776" significance="normal">
          <primary>scripts</primary>

          <secondary>scripts batch</secondary>
        </indexterm>Windows, la section Shell ne s'applique pas — vous
      utilisez le scripting batch Windows à la place. Donc, sur un serveur de
      construction Windows, vous devriez laisser <indexterm class="endofrange"
          id="I_indexterm4_d1e4782" significance="normal"
          startref="ch04-tool1">
          <primary></primary>
        </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4784"
          significance="normal" startref="ch04-tool2">
          <primary></primary>
        </indexterm>ce champ vierge.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="sect-configuration-scm">
    <title>Configuring Your Version Control Tools</title>

    <para><indexterm class="startofrange" id="ch04-vc1" significance="normal">
        <primary>configuration</primary>

        <secondary>version control systems</secondary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch04-vc2"
        significance="normal">
        <primary>version control systems</primary>

        <secondary>configuring</secondary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch04-vc3"
        significance="normal">
        <primary>version control systems</primary>

        <secondary>supported by Jenkins</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4806" significance="normal">
        <primary>version control systems</primary>

        <seealso>CVS; Git; Subversion</seealso>
      </indexterm>Jenkins comes preinstalled with plugins for CVS and
    Subversion. Other version control systems are supported by plugins that
    you can download from the Manage Plugins screen.</para>

    <sect2>
      <title>Configuring Subversion</title>

      <para><indexterm id="I_indexterm4_d1e4816" significance="normal">
          <primary>configuration</primary>

          <secondary>Subversion</secondary>
        </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4821" significance="normal">
          <primary>Subversion</primary>

          <secondary>configuring</secondary>
        </indexterm>Subversion needs no special configuration, since Jenkins
      uses native Java libraries to interact with Subversion repositories. If
      you need to authenticate to connect to a repository, Jenkins will prompt
      you when you enter the Subversion URL in the build job
      configuration.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Configuring CVS</title>

      <para>CVS <indexterm id="I_indexterm4_d1e4832" significance="normal">
          <primary>CVS</primary>

          <secondary>configuring</secondary>
        </indexterm><indexterm id="I_indexterm4_d1e4837" significance="normal">
          <primary>configuration</primary>

          <secondary>CVS</secondary>
        </indexterm>needs little or no configuration. By default, Jenkins will
      look for tools like CVS on the system path, though you can provide the
      path explicitly if it isn’t on the system path. CVS keeps login and
      password details in a file called <filename
      moreinfo="none">.cvspass</filename>, which is usually in your home
      directory. If this is not the case, you can provide a path where Jenkins
      can find<indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4846"
          significance="normal" startref="ch04-vc1">
          <primary></primary>
        </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4848"
          significance="normal" startref="ch04-vc2">
          <primary></primary>
        </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4850"
          significance="normal" startref="ch04-vc3">
          <primary></primary>
        </indexterm> this file.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="sect-configuration-email">
    <title>Configuring the Mail Server</title>

    <para><indexterm class="startofrange" id="ch04-email1"
        significance="normal">
        <primary>configuration</primary>

        <secondary>email server</secondary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch04-email2"
        significance="normal">
        <primary>email server, configuring</primary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch04-email3"
        significance="normal">
        <primary>mail server, configuring</primary>
      </indexterm>The last of the basic configuration options you need to set
    up is the email server configuration. Email is Jenkins’s more fundamental
    notification technique—when a build fails, it will send an email message
    to the developer who committed the changes, and optionally to other team
    members as well. So Jenkins needs to know about your email server (see
    <xref linkend="fig-configure-email" />).</para>

    <figure float="none" id="fig-configure-email">
      <title>Configuring an email server in Jenkins</title>

      <mediaobject id="I_mediaobject4_d1e4874">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0410.pdf" format="PDF" />
        </imageobject>

        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0410.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>The System Admin email address is the address from which the
    notification messages are sent. You can also use this field to check the
    email setup—if you click on the Test configuration button, Jenkins will
    send a test email to this address.</para>

    <para>In many organizations, you can derive a user’s email address from
    their login by adding the organization domain name. For example, at ACME,
    user John Smith will have a login of “jsmith" and an email address of
    “jsmith@acme.com”. If this extends to your version control system, Jenkins
    can save you a lot of configuration effort in this area. In the previous
    example, you could simply specify the default user email suffix of
    acme.com and Jenkins will figure out the rest.</para>

    <para>You also need to provide a proper base URL for your Jenkins server
    (one that does not use localhost). Jenkins uses this URL in the email
    notifications so that users can go directly from the email to the build
    failure screen on Jenkins.</para>

    <para>Jenkins also provides for more sophisticated email configuration,
    using more advanced features such as SMTP authentication and SSL. If this
    is your case, click on the Advanced button to configure these
    options.</para>

    <para><indexterm id="I_indexterm4_d1e4888" significance="normal">
        <primary>Gmail, configuring</primary>
      </indexterm>For example, many organizations use Google Apps for their
    email services. You can configure Jenkins to work with the Gmail service
    as shown in <xref linkend="fig-configure-gmail" os="" />. All you need to
    do in this case is to use the Gmail SMTP server, and provide your Gmail
    username and password in the SMTP Authentication (you also need to use SSL
    and the non-standard <indexterm class="endofrange"
        id="I_indexterm4_d1e4894" significance="normal" startref="ch04-email1">
        <primary></primary>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4896"
        significance="normal" startref="ch04-email2">
        <primary></primary>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4898"
        significance="normal" startref="ch04-email3">
        <primary></primary>
      </indexterm>port of 465).</para>

    <figure float="none" id="fig-configure-gmail">
      <title>Configuring an email server in Jenkins to use a Google Apps
      domain</title>

      <mediaobject id="I_mediaobject4_d1e4904">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0411.pdf" format="PDF" />
        </imageobject>

        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0411.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>

  <sect1 id="sect-configuration-proxies">
    <title>Configuring a Proxy</title>

    <para><indexterm class="startofrange" id="ch04-proxy1"
        significance="normal">
        <primary>proxy, configuring</primary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch04-proxy2"
        significance="normal">
        <primary>configuration</primary>

        <secondary>proxy</secondary>
      </indexterm>In most enterprise environments, your Jenkins server will be
    situated behind a firewall, and will not have direct access to the
    Internet. Jenkins needs Internet access to download plugins and updates,
    and also to install tools such as the JDK, Ant and Maven from remote
    sites. If you need to go through an HTTP proxy server<indexterm
        id="I_indexterm4_d1e4922" significance="normal">
        <primary>HTTP proxy server</primary>
      </indexterm> to get to the Internet, you can configure the connection
    details (the server and port, and if required the <phrase
    role="keep-together">username</phrase> and password) in the Advanced tab
    on the Plugin Manager screen (see <phrase role="keep-together"><xref
    linkend="fig-configuration-proxy" /></phrase>).</para>

    <para>If your proxy is using Microsoft’s <indexterm
        id="I_indexterm4_d1e4934" significance="normal">
        <primary>NTLM proxy authentication</primary>
      </indexterm>NTLM authentication scheme, then you will need to provide a
    domain name as well as a username. You can place both in the User name
    field: just enter the domain name, followed by a back-slash (\), followed
    by the username, such as “MyDomain\Joe Bloggs”.</para>

    <figure float="none" id="fig-configuration-proxy">
      <title>Configuring Jenkins to use a proxy</title>

      <mediaobject id="I_mediaobject4_d1e4941">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0412.pdf" format="PDF" />
        </imageobject>

        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0412.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Finally, if you are setting up Proxy access on your Jenkins build
    server, remember that all of the other tools running on this server will
    need to know about the proxy as well. In particular, this may include
    tools such as Subversion (if you are accessing an external repository) and
    Maven (if you are not using an Enterprise Repository <indexterm
        class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4948" significance="normal"
        startref="ch04-proxy1">
        <primary></primary>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm4_d1e4950"
        significance="normal" startref="ch04-proxy2">
        <primary></primary>
      </indexterm>Manager).</para>
  </sect1>

  <sect1 id="I_sect14_d1e4953">
    <title id="sect-configuration-conclusion">Conclusion</title>

    <para>You don’t need a great deal of configuration to get started with
    Jenkins. The configuration that is required is fairly straightforward, and
    is centralised in the Configure System screen. Once this is done, you are
    ready to create your first Jenkins build job!</para>
  </sect1>
</chapter>
