<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter-automated-testing">
  <title>Tests automatisés</title>
  <sect1 id="sect-chapter-automated-testing-introduction">
    <title>Introduction</title>
    <para><indexterm class="startofrange" id="ch06-auto2" significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>automatisés</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8512" significance="normal">
        <primary>tâches de build</primary>
        <secondary>tests in</secondary>
        <see>tests</see>
      </indexterm>Si vous n'utilisez pas les tests automatisés avec votre
    environnement d'intégration continue, vous passez à côté d'un aspect
    important. Croyez-moi — l'IC sans les tests automatisés représente juste une
    petite amélioration pour les tâches de build lancées automatiquement.
    Maintenant, ne vous méprenez pas, si vous partez de zéro, c'est quand même
    un grand pas en avant, mais vous pouvez faire mieux. En résumé, si vous
    utilisez Jenkins sans tests automatisés, vous n'obtenez pas autant de valeur
    de votre infrastructure d'intégration continue que vous le devriez.</para>
    <para>Un des principes de base de l'intégration continue est qu'un build
    doit être vérifiable. Vous devez être capable de déterminer objectivement si
    un build donné est prêt à passer à la prochaine étape du processus de
    construction, et le meilleur moyen de le faire est d'utiliser les tests
    automatisés. Sans une bonne automatisation des tests, vous allez devoir
    conserver de nombreux artefacts construits et les tester manuellement, ce
    qui est contraire à l'esprit de l'intégration continue.</para>
    <para>Il <indexterm id="I_indexterm6_d1e8524" significance="normal">
        <primary>tests d'intégration</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8527" significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>tests d'intégration</secondary>
      </indexterm>y a plusieurs façons d'intégrer les tests automatisés dans
    votre application. Une des façons les plus efficaces pour écrire des tests
    de haute qualité est de les écrire en premier, en utilisant des techniques
    comme <indexterm id="I_indexterm6_d1e8533" significance="normal">
        <primary>TDD (Test Driven Development)</primary>
      </indexterm>Test-Driven Development (TDD) ou <indexterm
        id="I_indexterm6_d1e8537" significance="normal">
        <primary>BDD (Behavior-Driven Development)</primary>
      </indexterm>Behavior-Driven Development (BDD). Dans cette approche,
    utilisée courament dans de nombreux projets agiles, le but de vos tests
    unitaires est à la fois de clarifier votre compréhension du comportement du
    code et d'écrire un test automatisé prouvant que le code implémente le
    comportement. En se concentrant sur le test du comportement attendu de votre
    code, plutôt que sur son implémentation, rend les tests plus compréhensibles
    et plus pertinents, et par conséquent aide Jenkins à fournir une information
    plus <phrase role="keep-together">pertinente</phrase>.</para>
    <para>Bien <indexterm id="I_indexterm6_d1e8546" significance="normal">
        <primary>tests unitaires</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8549" significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>tests unitaires</secondary>
      </indexterm>entendu, l'approche plus classique mettant en oeuvre des tests
    unitaires, quand le code a été implémenté, est aussi couramment utilisée, et
    est certainement mieux que pas de tests du tout.</para>
    <?dbfo-need height=”1in”?>
    <para>Jenkins n'est pas limité aux tests unitaires, cependant. Il y a
    beaucoup d'autres types de tests automatisés que vous devriez envisager,
    selon la nature de votre application, parmi les tests d'intégration, les
    tests web, les tests fonctionnels, les tests de performance, les tests de
    charge et autres. Tous ceux-ci ont leur place dans un environnement de build
    automatisé.</para>
    <para>Jenkins <indexterm id="I_indexterm6_d1e8560" significance="normal">
        <primary>tests d'acceptance, automatisé</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8563" significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>tests d'acceptance</secondary>
      </indexterm>peut aussi être utilisé, en conjonction avec des techniques
    telles que Behavior-Driven Development et Acceptance Test Driven
    Development, comme un outil de communication destiné à la fois aux
    développeurs et aux autres intervenants d'un projet. Des frameworks BDD tels
    que easyb, fitnesse, jbehave, rspec, Cucumber, et beaucoup d'autres,
    essaient de présenter les tests d'acceptation de sorte que les testeurs, les
    Product Owners, et les utilisateurs puissent les comprendre. Avec de tels
    outils, Jenkins peut fournir des informations sur l'avancement d'un projet
    en termes métiers, et ainsi faciliter la communication entre développeurs
    and non développeurs à l'intérieur d'une équipe.</para>
    <para>Pour des applications existantes avec peu ou pas de tests automatisés
    existants, cela peut être difficile et consommateur en temps de mettre en
    place des tests unitaires complets dans le code. De plus, les tests peuvent
    ne pas être très efficaces, parce qu'ils auront tendance à valider
    l'implémentation existante plutôt que vérifier le fonctionnel attendu. Une
    approche intéressante dans ces situations est d'écrire <indexterm
        id="I_indexterm6_d1e8571" significance="normal">
        <primary>tests fonctionnels (regression)</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8574" significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>tests fonctionnels (regression)</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8579" significance="normal">
        <primary>tests de regression</primary>
        <see>tests fonctionnels (régression)</see>
      </indexterm>des tests fonctionnels automatisés (“régression”) qui simulent
    les manières les plus courantes d'utilisation de l'application. Par exemple,
    les outils de tests web automatisés <indexterm id="I_indexterm6_d1e8585"
        significance="normal">
        <primary>tests web</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8588" significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>tests web</secondary>
      </indexterm>tels que Selenium et WebDriver peuvent être utilisés
    efficacement pour tester les applications web à un haut niveau. Alors que
    cette approche n'est pas aussi complète que la combinaison de tests
    unitaires, d'intégration et d'acceptation de bonne qualité, c'est quand même
    une façon efficace et économique d'intégrer des tests de regression
    automatisés dans une application existante.</para>
    <para>Dans ce chapitre, nous allons voir comment Jenkins vous aide à
    conserver les traces des résultats des tests automatisés, et comment vous
    pouvez utiliser cette information pour surveiller et disséquer votre
    processus de build.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="sect-chapter-automated-testing-unit">
    <title>Automatisez vos tests unitaires et d'intégration</title>
    <para>Le <indexterm id="I_indexterm6_d1e8601" significance="normal">
        <primary>tests unitaires</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8604" significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>tests unitaires</secondary>
      </indexterm>premier sujet que nous allons regarder est comment intégrer
    vos tests unitaires dans Jenkins. Que vous maîtrisiez l'approche Test-Driven
    Development, ou que vous écriviez des tests unitaires avec une approche plus
    conventionnelle, ce seront probablement les premiers tests que vous voudrez
    automatiser avec Jenkins.</para>
    <para>Jenkins est excellent dans l'analyse des résultats de vos tests.
    Cependant, c'est à vous d'écrire les tests appropriés et de configurer votre
    script de build pour qu'il les exécute automatiquement. Heureusement,
    intégrer des tests unitaires dans vos builds automatisés est généralement
    aisé.</para>
    <para>Il y a de nombreux outils de tests unitaires, avec la famille
    <indexterm id="I_indexterm6_d1e8614" significance="normal">
        <primary>xUnit</primary>
      </indexterm>xUnit occupant une place prépondérante. Dans le monde Java,
    <indexterm id="I_indexterm6_d1e8618" significance="normal">
        <primary>rapports JUnit</primary>
      </indexterm>JUnit est le standard de facto, bien que <indexterm
        id="I_indexterm6_d1e8622" significance="normal">
        <primary>TestNG</primary>
      </indexterm>TestNG soit aussi un framework de test unitaire populaire avec
    un certain nombre de fonctionnalités innovantes. Pour les applications C#,
    le framework <indexterm id="I_indexterm6_d1e8626" significance="normal">
        <primary>NUnit</primary>
      </indexterm>NUnit propose des fonctionnalités similaires à celles fournies
    par JUnit, comme le fait<indexterm id="I_indexterm6_d1e8630"
        significance="normal">
        <primary>Test::Unit</primary>
      </indexterm> <literal moreinfo="none">Test::Unit</literal> pour Ruby. Pour
    C/C++, il y a <indexterm id="I_indexterm6_d1e8638" significance="normal">
        <primary>CppUnit</primary>
      </indexterm>CppUnit, et les développeurs PHP peuvent utiliser <indexterm
        id="I_indexterm6_d1e8642" significance="normal">
        <primary>PHPUnit</primary>
      </indexterm>PHPUnit. Et cette liste n'est pas exhaustive !</para>
    <para>Ces outils peuvent aussi être utilisés pour <indexterm
        id="I_indexterm6_d1e8648" significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>tests d'intégration</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8653" significance="normal">
        <primary>tests d'intégration</primary>
      </indexterm>tests d'intégration, <indexterm id="I_indexterm6_d1e8657"
        significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>tests fonctionnels (regression)</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8662" significance="normal">
        <primary>tests fonctionnels (regression)</primary>
      </indexterm>les tests fonctionnels, les tests web et ainsi de suite. De
    nombreux <indexterm id="I_indexterm6_d1e8666" significance="normal">
        <primary>tests web</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8669" significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>tests web</secondary>
      </indexterm>outils de tests web, comme Selenium, WebDriver, et Watir,
    génèrent des rapports compatibles xUnit. Les outils Behaviour-Driven
    Development et de tests d'acceptation automatisés comme easyb, Fitnesse,
    Concordion sont aussi orientés xUnit. Dans les sections suivantes, nous ne
    faisons pas de distinction entre ces différents types de test, parce que,
    d'un point de vue configuration, ils sont traités de la même façon par
    Jenkins. Cependant, vous aurez certainement à faire la distinction dans vos
    tâches de build. Afin d'obtenir un compte-rendu plus rapide, vos tests
    devront être groupés dans des catégories bien définies, en commençant par
    les rapides tests unitaires, ensuite viendront les tests d'intégration, pour
    finir par exécuter les tests fonctionnels et web, plus longs.</para>
    <para>Une discussion détaillée sur la façon d'automatiser vos tests est en
    dehors du sujet de ce livre, mais nous couvrons quelques techniques utiles
    pour Apache Maven et<indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e8677"
        significance="normal" startref="ch06-auto2">
        <primary/>
      </indexterm> Ant dans <xref
    linkend="appendix-automating-your-tests"/>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="sect-chapter-automated-testing-reporting">
    <title>Configuration des rapports de test dans Jenkins</title>
    <para>Une fois que <indexterm class="startofrange" id="ch06-config"
        significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>rapports de</secondary>
        <tertiary>configurer</tertiary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-config2"
        significance="normal">
        <primary>rapporter</primary>
        <secondary>résultats de test</secondary>
        <tertiary>configurer</tertiary>
      </indexterm>votre build génère des résultats de test, vous devez
    configurer votre tâche de build Jenkins afin de les afficher. Comme
    mentionné précédemment, Jenkins sait traiter n'importe quel rapport de tests
    compatible xUnit, quel que soit le langage avec lequel ils ont été
    écrits.</para>
    <para>Pour <indexterm id="I_indexterm6_d1e8704" significance="normal">
        <primary>tâches de build Maven</primary>
        <secondary>rapport sur des résultats de test</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8709" significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary sortas="Maven">dans des tâches de build Maven</secondary>
      </indexterm>les tâches de build Maven, aucune configuration spécifique
    n'est requise — assurez-vous seulement que vous lancez bien un "goal" qui va
    exécuter vos tests, tel que <literal moreinfo="none">mvn test</literal>
    (pour vos tests unitaires) ou <literal moreinfo="none">mvn verify</literal>
    (pour les test unitaires et d'intégration). Un exemple de configuration de
    tâche de build Maven est donné dans <xref
    linkend="fig-testing-maven-verify-goal"/>.</para>
    <figure float="none" id="fig-testing-maven-verify-goal">
      <title>Vous configurez votre installation Jenkins dans l'écran Administrer
      Jenkins</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e8726">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0601.pdf" format="PDF" scale="90"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0601.png" format="PNG" scale="90"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Pour <indexterm id="I_indexterm6_d1e8733" significance="normal">
        <primary>tâches de build free-style</primary>
        <secondary>rapport sur des résultats de test</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8738" significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary sortas="free-style">dans des tâches de build
        free-style</secondary>
      </indexterm>les tâches de build free-style, vous devez effectuer une petit
    travail de configuration. En plus de vous assurer que votre build exécute
    les tests, vous devez indiquer à Jenkins de publier les rapport de test
    JUnit. Vous <indexterm id="I_indexterm6_d1e8744" significance="normal">
        <primary>tâches de build free-style</primary>
        <secondary>Actions à la suite du build</secondary>
      </indexterm>le configurez dans la section “Actions à la suite du build”
    (voir <xref linkend="fig-testing-freestyle-junit-config"/>). Ici, vous
    fournissez un chemin vers les rapports XML JUnit ou TestNG. Leur chemin
    exact dépend du projet — pour un projet Maven, un chemin tel <filename
    moreinfo="none">**/target/surefire-reports/*.xml</filename> les trouvera
    pour la plupart des projets. Pour un projet Ant, cela dépendra de la façon
    dont vous avez configuré la tache Ant JUnit, comme discuté
    précédement.</para>
    <figure float="none" id="fig-testing-freestyle-junit-config">
      <title>Configurer les rapports de test Maven dans un projet
      free-style</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e8758">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0602.pdf" format="PDF" scale="85"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0602.png" format="PNG" scale="85"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Pour <indexterm id="I_indexterm6_d1e8765" significance="normal">
        <primary>applications Java</primary>
        <secondary>rapports de test de</secondary>
      </indexterm>les projets Java, qu'ils utilisent<indexterm
        id="I_indexterm6_d1e8771" significance="normal">
        <primary>rapports JUnit</primary>
        <secondary>configurer dans une tache de build free-style</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8776" significance="normal">
        <primary>TestNG</primary>
      </indexterm> JUnit ou TestNG, Jenkins fournit une excellente intégration
    de base. Si vous utilisez Jenkins pour des projets non Java, vous aurez
    besoin du<indexterm id="I_indexterm6_d1e8780" significance="normal">
        <primary>xUnit</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8783" significance="normal">
        <primary>plugin xUnit</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8786" significance="normal">
        <primary>plugins</primary>
        <secondary>xUnit</secondary>
      </indexterm> plugin xUnit. Ce plugin permet à Jenkins de traiter les
    rapports de test de projets non Java d'une façon uniforme. Il fournit un
    support de MSUnit et NUnit (pour C# et d'autres langages .NET), UnitTest++
    et Boost Test (pour C++), PHPUnit (pour PHP), ainsi que quelques autres
    bibliothèques xUnit via d'autres plugins (voir <xref
    linkend="fig-hudson-xunit-plugin"/>).</para>
    <figure float="0" id="fig-hudson-xunit-plugin">
      <title>Installer le plugin xUnit</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e8797">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0603.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0603.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Une fois que vous avez installé le plugin xUnit, vous devez configurer
    le traitement pour vos rapports xUnit dans la section “Actions à la suite du
    build”. Sélectionnez la case “Publish testing tools result report”, et
    saisissez le chemin vers les rapports XML générés par votre bibliothèque de
    test (voir <xref linkend="fig-hudson-xunit-plugin-config"/>). Quand la tâche
    de build s'exécute, Jenkins convertira ces rapports en rapports JUnit de
    telle manière à ce qu'ils soient affichés<indexterm class="endofrange"
        id="I_indexterm6_d1e8806" significance="normal" startref="ch06-config">
        <primary/>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e8808"
        significance="normal" startref="ch06-config2">
        <primary/>
      </indexterm> dans Jenkins.</para>
    <figure float="0" id="fig-hudson-xunit-plugin-config">
      <title>Publier les résultat de test xUnit</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e8814">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0604.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0604.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>
  <sect1 id="sect-chapter-automated-testing-results">
    <title>Afficher les résultats de test</title>
    <para>Une fois que<indexterm class="startofrange" id="ch06-disp1"
        significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>rapports de</secondary>
        <tertiary>afficher</tertiary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-disp2"
        significance="normal">
        <primary>rapporter</primary>
        <secondary>résultats de test</secondary>
        <tertiary>afficher</tertiary>
      </indexterm> Jenkins sait où se trouvent les rapports de test, il fournit
    un excellent travail de rapport sur ces derniers. En effet, une des tâches
    principales de Jenkins est de détecter et de fournir des rapports sur des
    échecs de build. Et un test unitaire échoué est un des symptômes les plus
    évidents.</para>
    <para>Comme nous le mentionnions plus tôt, Jenkins <indexterm
        class="startofrange" id="ch06-fail1" significance="normal">
        <primary>tâches de build</primary>
        <secondary>échouées</secondary>
        <tertiary>détails à propos de</tertiary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8848" significance="normal">
        <primary>tâches de buid</primary>
        <secondary>build instable de</secondary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e8853" significance="normal">
        <primary>builds instables</primary>
      </indexterm>fait la distinction entre les builds
    <emphasis>échoués</emphasis> et les builds <emphasis>instables</emphasis>.
    Un build échoué (indiqué par une balle rouge) signale des tests échoués, ou
    une tâche de build qui est cassée d'une façon brutale, telle qu'une erreur
    de compilation. Un build instable, en revanche, est un build qui n'est pas
    considéré de qualité suffisante. C'est intentionnellement vague : ce qui
    définit la “qualité” est généralement donné par vous, mais c'est typiquement
    lié aux métriques de code comme la couverture de code ou les standards de
    codage, ce que nous discuterons plus tard dans le livre. Pour l'instant,
    concentrons-nous sur les builds <emphasis>échoués</emphasis>.</para>
    <para>Dans <xref linkend="fig-testing-maven-test-failure-dashboard"/>
    nous<indexterm id="I_indexterm6_d1e8870" significance="normal">
        <primary>tâches de build Maven</primary>
        <secondary>résultats de test de</secondary>
      </indexterm> pouvons voir comment Jenkins affiche une tâche de build Maven
    contenant des échecs de tests. Ceci est la page d'accueil de la tâche de
    build, qui devrait être votre premier point d'entrée quand un build échoue.
    Quand un build contient des tests en échec, le lien Dernier résultats des
    tests indique <phrase role="keep-together">le nombre</phrase> courant
    d'échecs de test dans cette tâche de build (“5 échecs” dans l'illustration),
    <phrase role="keep-together">et aussi</phrase> la différence dans le nombre
    d'échecs de test depuis le dernier build (“+5” dans <phrase
    role="keep-together">l'illustration—</phrase>cinq nouveaux échecs de test).
    Vous pouvez aussi voir comment les tests ont réussi dans le <phrase
    role="keep-together">temps — </phrase>les échecs de test des builds
    précédents apparaîtront en rouge dans le graphique Tendance des résultats
    des tests.</para>
    <figure float="0" id="fig-testing-maven-test-failure-dashboard">
      <title>Jenkins affiche la tendance des résultats de test sur la page
      d'accueil du projet</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e8892">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0605.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0605.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Si vous cliquez sur le lien Derniers résultats des tests, Jenkins vous
    donnera un aperçu des résultats des derniers tests (voir <xref
    linkend="fig-testing-test-result-details"/>). Jenkins supporte les
    structures de projets multi-modules Maven, et pour une tâche de build Maven,
    Jenkins va afficher une vue synthétique des résultats de test par module.
    Pour voir plus de détails sur les tests en échec dans un module particulier,
    cliquez simplement sur le module qui vous intéresse.</para>
    <figure float="none" id="fig-testing-test-result-details">
      <title>Jenkins affiche une vue synthétique des résultats de test</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e8904">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0606.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0606.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Pour <indexterm id="I_indexterm6_d1e8911" significance="normal">
        <primary>tâches de build free-style</primary>
        <secondary>échoué</secondary>
      </indexterm>les tâches de build free-style, Jenkins vous donnera
    directement un aperçu de vos résultats de test, mais organisé par packages
    de haut niveau plutôt que par modules.</para>
    <para>Dans les deux cas, Jenkins commence par présenter un aperçu des
    résultats de test pour chaque package. A partir d'ici, vous pouvez affiner,
    voir les résultats de test pour chaque classe de test pour finir par les
    tests dans les classes de test. Et s'il y a des tests en échec, ils seront
    surlignés en haut de la page.</para>
    <para>Cette vue complète vous donne à la fois un bon aperçu de l'état
    courant de vos tests, et une indication sur leur historique. La colonne Age
    indique depuis combien de temps un test a été cassé, avec un hyperlien qui
    vous ramène vers le premier build dans lequel le test a échoué.</para>
    <para>Vous pouvez aussi rajouter une description aux résultats de test, en
    utilisant le lien ajouter une description dans le coin en haut à droite de
    l'écran. C'est une bonne manière d'annoter un échec de build avec des
    détails additionnels, afin de rajouter une information supplémentaire sur
    l'origine du problème des échecs de test ou des notes sur la façon de les
    corriger.</para>
    <para>Lorsqu'un test échoue, vous voulez généralement savoir pourquoi. Pour
    voir les détails d'un échec d'un test donné, cliquez sur le lien
    correspondant sur cet écran. Cela va afficher l'ensemble des détails, y
    compris le message d'erreur et la pile, ainsi qu'un rappel du temps depuis
    lequel le test est en échec (voir <xref
    linkend="fig-testing-test-failure-details"/>). Vous devriez vous méfier des
    tests qui sont en échec depuis plus de deux builds — cela signale soit un
    problème technique pointu qui doit être investigué, soit une attitude
    complaisante envers les tests en échec (les développeurs ignorent peut-être
    les échecs de build), ce qui est plus sérieux et doit sûrement
    être<indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e8928"
        significance="normal" startref="ch06-fail1">
        <primary/>
      </indexterm> étudié.</para>
    <figure float="none" id="fig-testing-test-failure-details">
      <title>Les détails d'un échec de test</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e8934">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0607.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0607.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Assurez-vous <indexterm class="startofrange" id="ch06-perf1"
        significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>performance de</secondary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-perf2"
        significance="normal">
        <primary>performance</primary>
        <secondary sortas="tests">des tests</secondary>
      </indexterm>que vous gardez un oeil sur le temps que prennent vos tests
    pour s'exécuter, et pas uniquement s'ils passent ou échouent. Les tests
    unitaires doivent être conçus pour s'exécuter rapidement, et des tests trop
    longs peuvent être le signe d'un problème de performance. Des tests
    unitaires lents retardent aussi le retour, et en IC, un retour rapide est la
    clé. Par exemple, exécuter un millier de tests unitaires en cinq minutes est
    bon — prendre une heure ne l'est pas. Donc c'est une bonne idée de vérifier
    régulièrement combien de temps vos tests unitaires prennent pour s'exécuter,
    et si nécessaire invstiguer pourquoi ils prennent autant de temps.</para>
    <para>Heureusement, Jenkins peut facilement vous dire la durée que prennent
    vos tests pour s'exécuter dans le temps. Sur la page d'accueil de la tâche
    de build, cliquez sur le lien “tendance” dans la boite Historique des builds
    sur la gauche de l'écran. Cela vous donnera un graphique à l'instar de celui
    dans <xref linkend="fig-testing-test-trend"/>, vous montrant combien de
    temps chacun de vos builds a pris pour s'exécuter. Cependant, les tests ne
    sont pas la seule chose qui apparaît dans une tâche de build, mais si vous
    avez suffisamment de tests à regarder de près, ils vont probablement prendre
    une grande partie du temps. Ainsi, ce graphique est aussi un excellent moyen
    de voir comment vos tests se comportent.</para>
    <figure float="none" id="fig-testing-test-trend">
      <title>Les tendances de temps de build peuvent vous donner un bon
      indicateur de la rapidité de vos tests</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e8959">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0608.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0608.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Quand vous êtes sur la page Résultats des tests (voir <xref
    linkend="fig-testing-test-result-details"/>), vous pouvez aussi affiner et
    voir le temps que prennent les tests dans un module, package ou classe
    donné. Cliquez sur la durée du test dans la page Résultats des tests (“A
    duré 31 ms” in <xref linkend="fig-testing-test-result-details"/>) pour voir
    l'historique du test pour un package, une classe, ou un test individuel
    (voir <xref linkend="fig-testing-test-result-history"/>). Cela rend facile
    l'isolation d'un test qui prend plus de temps qu'il ne le devrait, ou même
    décider quand une optimisation générale de vos tests unitaires est<indexterm
        class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e8972" significance="normal"
        startref="ch06-disp1">
        <primary/>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e8974"
        significance="normal" startref="ch06-disp2">
        <primary/>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e8976"
        significance="normal" startref="ch06-perf1">
        <primary/>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e8978"
        significance="normal" startref="ch06-perf2">
        <primary/>
      </indexterm> requise.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="sect-chapter-automated-testing-ignoring">
    <title>Ignorer des tests</title>
    <para>Jenkins<indexterm class="startofrange" id="ch06-ignore"
        significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>ignorer</secondary>
      </indexterm> fait la distinction entre les tests échoués et les tests
    ignorés. Les tests ignorés sont ceux qui ont été désactivés, par exemple en
    utilisant l'annotation <literal moreinfo="none">@Ignore</literal> dans JUnit
    4:</para>
    <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e8995">@Ignore("Pending more details from the BA")
@Test 
public void cashWithdrawalShouldDeductSumFromBalance() throws Exception {
    Account account = new Account();
    account.makeDeposit(100);
    account.makeCashWithdraw(60);
    assertThat(account.getBalance(), is(40));
}</programlisting>
    <figure float="none" id="fig-testing-test-result-history">
      <title>Jenkins vous permet de voir combien de temps les tests ont mis pour
      s'exécuter</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9000">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0609.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0609.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Ignorer des tests est parfaitement légitime dans certaines
    circonstances, comme lors de la mise en place d'un test d'acceptation
    automatisé, ou un test technique de plus haut niveau , en attente pendant
    que vous implémentez les couches inférieures. Dans de tels cas, vous ne
    voulez pas être distrait par le test d'acceptation échoué, mais vous ne
    voulez pas non plus oublier que le test existe. Utiliser des techniques
    telles que l'annotation <literal moreinfo="none">@Ignore</literal> est
    certainement meilleur que de commenter simplement le test ou de le renommer
    (dans JUnit 3), car cela permet à Jenkins de garder un oeil sur les tests
    ignorés pour vous.</para>
    <para>Avec <indexterm id="I_indexterm6_d1e9012" significance="normal">
        <primary>TestNG</primary>
      </indexterm>TestNG, vous pouvez aussi ignorer des tests, en utilisant la
    propriété <literal moreinfo="none">enabled</literal>:</para>
    <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9019">@Test(enabled=false)
public void cashWithdrawalShouldDeductSumFromBalance() throws Exception {
    Account account = new Account();
    account.makeDeposit(100);
    account.makeCashWithdraw(60);
    assertThat(account.getBalance(), is(40));
}</programlisting>
    <para>Avec TestNG, vous pouvez aussi définir des dépendances entre tests, de
    façon que certains tests s'exécuteront après qu'un autre test ou un groupe
    de tests se soit exécuté, comme illustré ici:</para>
    <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9023">@Test
public void serverStartedOk() {...}
 
@Test(dependsOnMethods = { "serverStartedOk" })
public void whenAUserLogsOnWithACorrectUsernameAndPasswordTheHomePageIsDisplayed(){..}</programlisting>
    <para>Ici, si le premier test (<literal
    moreinfo="none">serverStartedOk()</literal>) échoue, le test suivant sera
    ignoré.</para>
    <para>Dans tous ces cas, Jenkins marquera les tests qui n'ont pas été
    exécutés en jaune, à la fois dans la tendance de résultats de test globale,
    et dans les détails du test (voir <xref
    linkend="fig-testing-test-skipped"/>). Les tests ignorés ne sont pas aussi
    mauvais que des tests échoués, mais il est important de ne pas avoir
    l'habitude de les négliger. Les tests ignorés sont comme des branches dans
    un système de gestion de version: un test doit être ignoré pour une raison
    particulière, avec une idée claire de la date à laquelle il sera réactivé.
    Un test ignoré qui reste ignoré pendant une période trop longue ne sent
    pas<indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9034"
        significance="normal" startref="ch06-ignore">
        <primary/>
      </indexterm> bon.</para>
    <figure float="none" id="fig-testing-test-skipped">
      <title>Jenkins affiche les tests ignorés en jaune</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9041">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0610.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0610.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>
  <sect1 id="sect-chapter-automated-testing-coverage">
    <title>Couverture de code</title>
    <para>Une autre <indexterm class="startofrange" id="ch06-coverage"
        significance="normal">
        <primary>métriques de couverture de code</primary>
      </indexterm>métrique liée aux tests très utile est la couverture de code.
    La couverture de code donne une indication sur les parties de votre
    application qui ont été exécutées pendant les tests. Alors que ce n'est pas
    en soit une indication suffisante sur la qualité du test (il est facile
    d'exécuter une application entière sans réellement tester quoique ce soit,
    et les métriques de couverture de code ne fournissent pas une indication de
    la qualité ou de l'exactitude de vos tests), c'est une bonne indication du
    code qui <emphasis>n'a pas</emphasis> été testé. Et, si votre équipe est en
    train d'adopter des pratiques de test rigoureuses telles que
    Test-Driven-Development, la couverture de code peut être un bon indicateur
    sur la façon dont ces pratiques ont été mises en place.</para>
    <para>L'analyse de la couverture de code<indexterm id="I_indexterm6_d1e9060"
        significance="normal">
        <primary>performance</primary>
        <secondary sortas="code coverage">de l'analyse de la couverture de
        code</secondary>
      </indexterm> est un traitement consommateur en CPU et mémoire, et va
    ralentir votre tâche de build de façon significative. Pour cette raison,
    vous allez généralement exécuter les métriques de couverture de code dans
    une tâche de build Jenkins séparée, exécutée après que vos tests unitaires
    et d'intégration aient <phrase role="keep-together">réussi</phrase>.</para>
    <para>Il y a<indexterm id="I_indexterm6_d1e9071" significance="normal">
        <primary>métriques de couverture de code</primary>
        <secondary>logiciels pour</secondary>
      </indexterm> de nombreux outils de couverture de code disponibles, et
    plusieurs sont supportés dans Jenkins, tous via des plugins dédiés. Les
    développeurs Java peuvent choisir entre Cobertura et Emma, deux outils
    populaires de couverture de code open source, ou Clover, un puissant outil
    commercial de couverture de code d'Atlassian. Pour les projets .NET, vous
    pouvez utiliser NCover.</para>
    <para>Le fonctionnement et la configuration de tous ces outils sont
    semblables. Dans cette section, nous allons examiner Cobertura.</para>
    <sect2>
      <title>Mesurer la couverture de code avec Cobertura</title>
      <para><ulink
      url="http://cobertura.sourceforge.net">Cobertura</ulink><indexterm
          class="startofrange" id="ch06-cobertura1" significance="normal">
          <primary>métriques de couverture de code</primary>
          <secondary sortas="Cobertura">avec Cobertura</secondary>
        </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-cobertura2"
          significance="normal">
          <primary>Cobertura</primary>
        </indexterm> est un outil de couverture de code open source pour Java et
      Groovy qui est facile d'utilisation et s'intègre parfaitement à la fois
      dans Maven et Jenkins.</para>
      <para>Comme tous les plugins Jenkins de métriques de qualité de code
      ,<footnote>
          <para>avec l'exception notable de Sonar, que nous allons examiner plus
          tard dans le livre.</para>
        </footnote> le plugin Cobertura pour Jenkins ne va pas lancer les tests
      de couverture de code pour vous. C'est à vous de générer les informations
      de couverture de code dans le cadre de votre processus de build
      automatisé. Jenkins, d'autre part, fournit un excellent travail de
      <emphasis>rapport</emphasis> sur les métriques de couverture de code,
      notamment le suivi de la couverture de code dans le temps, et fournissant
      une couverture de code agrégée sur plusieurs modules applicatifs.</para>
      <para>La couverture de code peut être une affaire complexe, et il est
      utile de comprendre le traitement que Cobertura effectue, surtout quand
      vous devez le mettre en place dans des outils de scripting de plus bas
      niveau comme Ant. L'analyse de la couverture de code fonctionne en trois
      étapes. D'abord, il modifie (ou “instrumente”) les classes de votre
      application, afin qu'elles conservent le nombre de fois que chaque ligne
      de code a été exécutée.<footnote>
          <para>C'est en fait une légère simplification ; en fait, Cobertura
          stocke aussi d'autres informations, telles que le nombre de fois que
          chaque résultat possible d'un test booléen a été exécuté. Cependant,
          cela ne modifie pas l'approche générale.</para>
        </footnote>Il stocke ces informations dans un fichier spécial (Cobertura
      utilise un fichier nommé <filename
      moreinfo="none">cobertura.ser</filename>).</para>
      <para>Quand le code de l'application a été instrumenté, vous exécutez vos
      tests avec le code instrumenté. A la fin des tests, Cobertura aura généré
      un fichier de données indiquant pour chaque ligne le nombre de fois
      qu'elle a été exécutée au cours des tests.</para>
      <para>Une fois que ce fichier a été généré, Cobertura peut utiliser cette
      donnée pour générer un rapport dans un format plus lisible, comme XML ou
      HTML.</para>
      <sect3>
        <title>Intégrer Cobertura avec Maven</title>
        <para>Produire<indexterm class="startofrange" id="ch06-maven1"
            significance="normal">
            <primary>Cobertura</primary>
            <secondary sortas="Maven">avec Maven</secondary>
          </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-maven2"
            significance="normal">
            <primary>Maven</primary>
            <secondary>Cobertura avec</secondary>
          </indexterm> des métriques de couverture de code avec Cobertura dans
        Maven est relativement simple. Si vous êtes intéressés par la génération
        des données de couverture de code, il vous suffit de rajouter le
        <command moreinfo="none">cobertura-maven-plugin</command> à la section
        build de votre fichier <filename
        moreinfo="none">pom.xml</filename>:</para>
        <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9138"> &lt;project&gt;
   ...
   &lt;build&gt;
      &lt;plugins&gt;
         &lt;plugin&gt;
            &lt;groupId&gt;org.codehaus.mojo&lt;/groupId&gt;
             &lt;artifactId&gt;cobertura-maven-plugin&lt;/artifactId&gt;
             &lt;version&gt;2.5.1&lt;/version&gt;
             &lt;configuration&gt;
             &lt;formats&gt;
                &lt;format&gt;html&lt;/format&gt;
                &lt;format&gt;xml&lt;/format&gt;
             &lt;/formats&gt;
           &lt;/configuration&gt;
         &lt;/plugin&gt;
         ...
      &lt;/plugins&gt;
   &lt;build&gt;
   ...
&lt;/project&gt;</programlisting>
        <para>Cela va générer les métriques de couverture de code quand vous
        lancerez le plugin Cobertura <phrase
        role="keep-together">directement</phrase> :</para>
        <screen format="linespecific">$ <userinput moreinfo="none">mvn cobertura:cobertura</userinput></screen>
        <para>Les données de couverture de code seront générées dans le
        répertoire <filename moreinfo="none">target/site/cobertura</filename>,
        dans un fichier nommé <filename
        moreinfo="none">coverage.xml</filename>.</para>
        <para>Cependant, cette approche va instrumenter vos classes et produire
        les données de couverture de code pour chaque build, ce qui est
        inefficace. Une meilleure approche est de placer cette configuration
        dans un profil spécifique, comme montré ici :</para>
        <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9159"> &lt;project&gt;
   ...
   &lt;profiles&gt;
    &lt;profile&gt;
      &lt;id&gt;metrics&lt;/id&gt;
      &lt;build&gt;
        &lt;plugins&gt;
          &lt;plugin&gt;
            &lt;groupId&gt;org.codehaus.mojo&lt;/groupId&gt;
            &lt;artifactId&gt;cobertura-maven-plugin&lt;/artifactId&gt;
            &lt;version&gt;2.5.1&lt;/version&gt;
            &lt;configuration&gt;
              &lt;formats&gt;
                &lt;format&gt;html&lt;/format&gt;
                &lt;format&gt;xml&lt;/format&gt;
              &lt;/formats&gt;
            &lt;/configuration&gt;
          &lt;/plugin&gt;
        &lt;/plugins&gt;
      &lt;/build&gt;
    &lt;/profile&gt;
    ...
  &lt;/profiles&gt;
&lt;/project&gt;</programlisting>
        <para>Dans ce cas, vous lancerez le plugin Cobertura en utilisant le
        profil metrics pour générer les données de couverture de code :</para>
        <screen format="linespecific">$ <userinput moreinfo="none">mvn cobertura:cobertura -Pmetrics</userinput></screen>
        <para>Une autre approche consiste à inclure les rapports de couverture
        de code dans vos rapports Maven. Cette approche est beaucoup plus lente
        et plus consommatrice en mémoire que de générer simplement les données
        de couverture de code, mais cela peut avoir du sens si vous générez
        aussi d'autres métriques de qualité de code et leurs rapports en même
        temps. Si vous voulez le faire avec Maven 2, vous devez aussi inclure le
        plugin Maven Cobertura plugin dans la section reporting, comme montré
        ici :</para>
        <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9170"> &lt;project&gt;
   ...
  &lt;reporting&gt;
    &lt;plugins&gt;
      &lt;plugin&gt;
        &lt;groupId&gt;org.codehaus.mojo&lt;/groupId&gt;
        &lt;artifactId&gt;cobertura-maven-plugin&lt;/artifactId&gt;
        &lt;version&gt;2.5.1&lt;/version&gt;
        &lt;configuration&gt;
          &lt;formats&gt;
            &lt;format&gt;html&lt;/format&gt;
            &lt;format&gt;xml&lt;/format&gt;
          &lt;/formats&gt;
        &lt;/configuration&gt;
      &lt;/plugin&gt;
    &lt;/plugins&gt;
  &lt;/reporting&gt;
&lt;/project&gt;</programlisting>
        <para>A présent, les données de couverture de code seront générées quand
        vous générerez le site Maven pour ce projet :</para>
        <screen format="linespecific">$ <userinput moreinfo="none">mvn site</userinput></screen>
        <para>Si votre projet Maven contient des modules (comme il est de
        pratique courante pour des gros projets Maven), vous devez mettre en
        place la configuration Cobertura dans le <phrase
        role="keep-together">fichier </phrase><filename
        moreinfo="none">pom.xml</filename> parent. Les métriques de couverture
        de code et le rapport seront générés séparément pour chaque module. Si
        vous utilisez l'option de configuration <literal
        moreinfo="none">aggregate</literal>, le plugin Maven Cobertura génèrera
        aussi un rapport de plus haut niveau combinant les données de couverture
        de code de tous les modules. Cependant, que vous utilisiez cette option
        ou non, le plugin Jenkins Cobertura va lire les données de couverture de
        code de plusieurs fichiers et les combiner dans un seul rapport
        aggrégé.</para>
        <para>Au moment de la rédaction, il y a une limitation avec le plugin
        Maven Cobertura — la couverture de code sera uniquement enregistrée pour
        les tests exécutés pendant la phase <command
        moreinfo="none">test</command>, et pas les tests exécutés pendant la
        phase <command moreinfo="none">integration-test</command>. Cela peut
        être un problème si vous utilisez cette phase pour lancer des tests
        d'intégration ou des tests web qui nécessitent une application
        complètement packagée et déployée — dans ce cas, la couverture de code
        des tests qui sont uniquement exécutés pendant la phase integration-test
        ne sera pas comptée dans les métriques de couverture de code<indexterm
            class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9197" significance="normal"
            startref="ch06-maven1">
            <primary/>
          </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9199"
            significance="normal" startref="ch06-maven2">
            <primary/>
          </indexterm> Cobertura.</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Intégrer Cobertura avec Ant</title>
        <para>Intégrer <indexterm class="startofrange" id="ch06-ant1"
            significance="normal">
            <primary>Cobertura</primary>
            <secondary sortas="Ant">avec Ant</secondary>
          </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-ant2"
            significance="normal">
            <primary>Ant</primary>
            <secondary>métriques de couverture de code avec
            Cobertura</secondary>
          </indexterm>Cobertura dans votre build Ant est un peu plus compliqué
        que de le faire avec Maven. Cependant, cela vous permet d'avoir un
        contrôle plus fin sur les classes qui sont instrumentées, et quand la
        couverture de code est mesurée.</para>
        <para>Cobertura est livré avec une tâche Ant que vous pouvez utiliser
        pour intégrer Cobertura dans vos builds Ant. You devez télécharger la
        dernière distribution Cobertura, et la décompresser quelque part sur
        votre disque dur. Afin que votre build soit plus portable, et donc plus
        facile à déployer dans Jenkins, c'est une bonne idée de placer la
        distribution Cobertura que vous utilisez dans votre répertoire projet,
        et de la sauvegarder dans votre système de gestion de version. Ainsi,
        c'est le moyen le plus facile pour garantir que le build utilisera la
        même version de Cobertura quelle que soit la façon dont il est
        exécuté.</para>
        <para>En supposant que vous avez téléchargé la dernière installation
        Cobertura et que vous l'avez placée à l'intérieur de votre projet dans
        un répertoire nommé <filename moreinfo="none">tools</filename>, vous
        pourriez faire quelque chose comme ceci :</para>
        <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9225">&lt;property name="cobertura.dir" value="${basedir}/tools/cobertura" /&gt;<co
            id="co-ch04-cobertura-dir"/>

&lt;path id="cobertura.classpath"&gt;<co id="co-ch04-cobertura-path"/>
    &lt;fileset dir="${cobertura.dir}"&gt;
        &lt;include name="cobertura.jar" /&gt;<co id="co-ch04-cobertura-jar"/>
        &lt;include name="lib/**/*.jar" /&gt;<co id="co-ch04-cobertura-libs"/>
    &lt;/fileset&gt;
&lt;/path&gt;

&lt;taskdef classpathref="cobertura.classpath" resource="tasks.properties" /&gt;</programlisting>
        <calloutlist>
          <callout arearefs="co-ch04-cobertura-dir">
            <para>Indique à Ant où se trouve l'installation de Cobertura.</para>
          </callout>
          <callout arearefs="co-ch04-cobertura-path">
            <para>Nous devons mettre en place un classpath que Cobertura
            utilisera pour s'exécuter.</para>
          </callout>
          <callout arearefs="co-ch04-cobertura-jar">
            <para>Le chemin contient l'application Cobertura elle-même.</para>
          </callout>
          <callout arearefs="co-ch04-cobertura-libs">
            <para>Et toutes ses dépendances.</para>
          </callout>
        </calloutlist>
        <para>Ensuite, vous devez instrumenter les classes de l'application.
        Vous devez faire attention de placer ces classes instrumentées dans un
        répertoire différent, de telle manière qu'elles ne seront pas déployées
        en production par accident :</para>
        <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9250">&lt;target name="instrument" depends="init,compile"&gt;<co
            id="co-ch04-cobertura-instrumentation"/>
    &lt;delete file="cobertura.ser"/&gt;<co id="co-ch04-cobertura-delete"/>
    &lt;delete dir="${instrumented.dir}" /&gt;<co
            id="co-ch04-cobertura-delete-instrumented"/>
    &lt;cobertura-instrument todir="${instrumented.dir}"&gt;<co
            id="co-ch04-cobertura-instrument"/>
        &lt;fileset dir="${classes.dir}"&gt;
            &lt;include name="**/*.class" /&gt;
            &lt;exclude name="**/*Test.class" /&gt;
        &lt;/fileset&gt;
    &lt;/cobertura-instrument&gt;
&lt;/target&gt;</programlisting>
        <calloutlist>
          <callout arearefs="co-ch04-cobertura-instrumentation">
            <para>Nous ne pouvons instrumenter les classes de l'application
            qu'une fois qu'elles ont été compilées.</para>
          </callout>
          <callout arearefs="co-ch04-cobertura-delete">
            <para>Détruit toutes les données de couverture de code générées par
            les builds précédents.</para>
          </callout>
          <callout arearefs="co-ch04-cobertura-delete-instrumented">
            <para>Détruit toutes les classes précédemment instrumentées.</para>
          </callout>
          <callout arearefs="co-ch04-cobertura-instrument">
            <para>Instrumente les classes de l'application (mais pas les classes
            des tests) et les place dans le répertoire <phrase
            role="keep-together"><filename
            moreinfo="none">${instrumented.dir}</filename></phrase> .</para>
          </callout>
        </calloutlist>
        <para>A ce stade, le répertoire <filename
        moreinfo="none">${instrumented.dir}</filename> contient une version
        instrumentée de nos classes applicatives. Maintenant, tout ce que nous
        devons faire pour générer des données utiles de couverture de code est
        d'exécuter nos tests unitaires avec les classes de ce répertoire
        :</para>
        <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9282">&lt;target name="test-coverage" depends="instrument"&gt;
    &lt;junit fork="yes" dir="${basedir}"&gt;<co id="co-ch04-cobertura-junit"/>
        &lt;classpath location="${instrumented.dir}" /&gt;
        &lt;classpath location="${classes.dir}" /&gt;
        &lt;classpath refid="cobertura.classpath" /&gt;<co
            id="co-ch04-cobertura-classpath"/>

        &lt;formatter type="xml" /&gt;
        &lt;test name="${testcase}" todir="${reports.xml.dir}" if="testcase" /&gt;
        &lt;batchtest todir="${reports.xml.dir}" unless="testcase"&gt;
            &lt;fileset dir="${src.dir}"&gt;
                &lt;include name="**/*Test.java" /&gt;
            &lt;/fileset&gt;
        &lt;/batchtest&gt;
    &lt;/junit&gt;
&lt;/target&gt;</programlisting>
        <calloutlist>
          <callout arearefs="co-ch04-cobertura-junit">
            <para>Exéute les tests JUnit avec les classes instrumentées.</para>
          </callout>
          <callout arearefs="co-ch04-cobertura-classpath">
            <para>Les classes instrumentées utilisent les classes de Cobertura,
            donc les bibliothèques Cobertura doivent aussi se trouver dans le
            classpath.</para>
          </callout>
        </calloutlist>
        <para>Cela va produire les données brutes de couverture de code dont
        nous avons besoin pour produire les rapports XML de couverture que
        Jenkins peut utiliser. Pour produire ces rapports, nous devons lancer
        une autre tâche, comme montré ici :</para>
        <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9298">&lt;target name="coverage-report" depends="test-coverage"&gt;
    &lt;cobertura-report srcdir="${src.dir}" destdir="${coverage.xml.dir}" 
                      format="xml" /&gt;
&lt;/target&gt;</programlisting>
        <para>Enfin, n'oubliez pas de faire le ménage une fois que tout est fini
        : la cible <command moreinfo="none">clean</command> ne doit pas détruire
        uniquement les classes générées, mais aussi les classes générées
        instrumentées, les données de couverture de code Cobertura, et les
        rapports Cobertura :</para>
        <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9305">&lt;target name="clean" 
        description="Remove all files created by the build/test process."&gt;
    &lt;delete dir="${classes.dir}" /&gt;
    &lt;delete dir="${instrumented.dir}" /&gt;
    &lt;delete dir="${reports.dir}" /&gt;
    &lt;delete file="cobertura.log" /&gt;
    &lt;delete file="cobertura.ser" /&gt;
&lt;/target&gt;</programlisting>
        <para>Une fois cela fait, vous êtes prêt à intégrer vos <indexterm
            class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9309" significance="normal"
            startref="ch06-ant1">
            <primary/>
          </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9311"
            significance="normal" startref="ch06-ant2">
            <primary/>
          </indexterm>rapports de couverture de code dans Jenkins.</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Installer le plugin de couverture de code Cobertura</title>
        <para>Une fois que <indexterm id="I_indexterm6_d1e9319"
            significance="normal">
            <primary>plugin Cobertura</primary>
          </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e9322" significance="normal">
            <primary>plugins</primary>
            <secondary>Cobertura</secondary>
          </indexterm>les données de couverture de code sont générées dans le
        cadre de votre processus de build, vous pouvez configurer Jenkins pour
        les afficher. Ceci implique l'installation du plugin Jenkins Cobertura.
        Nous avons décrit ce processus dans <xref
        linkend="sect-first-steps-metrics"/><phrase role="keep-together">,
        mais</phrase> nous allons le décrire à nouveau pour rafraîchir votre
        mémoire. Allez sur l'écran Administrer Jenkins, et cliquez sur Gestion
        des plugins. Cela va vous amener à l'écran du gestionnaire des plugins.
        Si Cobertura n'a pas été installé, vous trouverez le plugin Cobertura
        dans l'onglet Disponibles, dans la section Build Reports (voir <xref
        linkend="fig-hudson-cobertura-plugin"/>). Pour l'installer, cochez
        simplement la case et appuyez sur ENTER (ou faites défiler jusqu'au bas
        de l'écran et cliquez sur le bouton “Installer”). Jenkins va télécharger
        et installer le plugin pour vous. Une fois que le téléchargement est
        fini, vous devez redémarrer votre serveur Jenkins.</para>
        <figure float="none" id="fig-hudson-cobertura-plugin">
          <title>Installer le plugin Cobertura</title>
          <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9337">
            <imageobject role="print">
              <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0611.pdf" format="PDF"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="web">
              <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0611.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Les rapports de couverture de code dans votre build</title>
        <para>Une fois que <indexterm class="startofrange" id="ch06-job2"
            significance="normal">
            <primary>Cobertura</primary>
            <secondary>configuration dans vos tâches de build</secondary>
          </indexterm>vous avez installé le plugin, vous pouvez mettre en place
        les rapports de couverture de code dans vos tâches de build. Puisque la
        couverture de code peut être lente et consommatrice en mémoire, vous
        devrez généralement créer une tâche de build séparée pour cela et les
        autres métriques de qualité de code, qui sera exécutée après les tests
        unitaires et d'intégration. Pour de gros projets, vous pouvez même le
        mettre en place via un build qui s'exécute sur une base quotidienne. En
        effet, le retour sur les métriques de couverture de code et autres n'est
        généralement pas aussi critique que le retour sur les résultats de test,
        et cela va libérer des exécuteurs de build par des tâches de build qui
        peuvent bénéficier de retour rapide.</para>
        <para>Comme nous le mentionnions précédemment, Jenkins ne fait pas
        d'analyse de couverture par lui-même — vous devez configurer votre build
        pour produire le fichier Cobertura <filename
        moreinfo="none">coverage.xml</filename> (ou fichiers) avant que vous
        puissiez générer de jolis graphes ou rapports, généralement en utilisant
        une des techniques dont nous avons discuté précédemment (voir <xref
        linkend="fig-hudson-coverage-build-config"/>).</para>
        <figure float="none" id="fig-hudson-coverage-build-config">
          <title>Votre build de couverture de code doit produire les données de
          couverture de code</title>
          <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9363">
            <imageobject role="print">
              <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0612.pdf" format="PDF"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="web">
              <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0612.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>Une fois que vous avez configuré votre build pour produire des
        données de couverture de code, vous pouvez configurer Cobertura dans la
        section “Actions à la suite du build” de votre tâche de build. Si vous
        cochez la case “Publish Cobertura Coverage Report”, vous devriez voir
        quelque chose comme <xref linkend="fig-hudson-coverage-config"/>.</para>
        <figure float="none" id="fig-hudson-coverage-config">
          <title>Configurer les métriques de couverture de code dans
          Jenkins</title>
          <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9375">
            <imageobject role="print">
              <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0613.pdf" format="PDF"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="web">
              <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0613.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>Le premier et plus important champ ici est le chemin des données
        XML Cobertura que nous avons générées. Votre projet peut contenir un
        seul fichier <filename moreinfo="none">coverage.xml</filename>, ou
        plusieurs. Si vous avez un projet Maven multi-modules, par exemple, le
        plugin Maven Cobertura va générer un fichier <filename
        moreinfo="none">coverage.xml</filename> distinct pour chaque
        module.</para>
        <para>Le chemin accepte des caractères génériques du style Ant, et il
        est donc facile d'inclure les données de couverture de code à partir de
        plusieurs fichiers. Pour tout projet Maven, un chemin tel que <filename
        moreinfo="none">**/target/site/cobertura/coverage.xml</filename> inclura
        toutes les métriques de couverture de code de tous les modules dans le
        projet.</para>
        <para>Il y a en fait plusieurs types de couverture de code, et il est
        parfois utile de les distinguer. La plus intuitive est la couverture de
        lignes, qui compte le nombre de fois qu'une ligne donnée est exécutée
        pendant les tests automatisés. “Conditional Coverage” (aussi appelé
        “Branch Coverage”) prend en compte si les expressions booléennes dans
        les instructions <literal moreinfo="none">if</literal> et semblables
        sont testées d'une manière qui vérifie tous les résultats possibles
        d'une expression conditionnelle. Par exemple, étant donné le fragment de
        code suivant:</para>
        <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9398">if (price &gt; 10000) {
  managerApprovalRequired = true;
}</programlisting>
        <para>Pour obtenir une couverture de code complète pour ce code, vous
        devez l'exécuter deux fois : une fois avec une valeur supérieure à
        10,000, une autre avec une valeur inférieure ou égale à 10,000.</para>
        <para>D'autres métriques de couverture de code plus basiques incluent
        les méthodes (combien de méthodes dans l'application ont été exécutées
        par les tests), classes et packages.</para>
        <para>Jenkins vous permet de définir lesquelles de ces métriques vous
        voulez suivre. Par défaut, le plugin Cobertura enregistre les
        couvertures conditionnelles, lignes, et méthodes, ce qui est
        généralement suffisant. Cependant, il est facile de rajouter d'autres
        métriques de couverture de code si vous pensez que ce peut être utile
        pour votre équipe.</para>
        <para>Le traitement par Jenkins des métriques de couverture de code
        n'est pas uniquement un affichage passif — Jenkins vous permet de
        définir comment ces métriques affectent le résultat du build. Vous
        pouvez définir des valeurs de palier pour les métriques de couverture de
        code qui affectent à la fois le résultat du build et le rapport météo
        sur le tableau de bord Jenkins (voir <xref
        linkend="fig-hudson-testing-coverage-stabiliy"/>). Chaque métrique de
        couverture de code que vous suivez possède trois valeurs de
        palier.</para>
        <figure float="none" id="fig-hudson-testing-coverage-stabiliy">
          <title>Les résultats des tests de couverture de code contribuent à
          l'état du projet sur le tableau de bord</title>
          <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9414">
            <imageobject role="print">
              <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0614.pdf" format="PDF"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="web">
              <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0614.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>Le premier (celui avec une icône ensoleillée) est la valeur
        minimale que le build doit atteindre pour avoir une icône ensolleillée.
        La seconde indique la valeur en dessous de laquelle le build aura une
        icône orageuse. Jenkins va extrapoler les valeurs intermédiaires entre
        ces deux-ci pour d'autres icônes météo plus nuancées.</para>
        <para>Le<indexterm id="I_indexterm6_d1e9423" significance="normal">
            <primary>tâches de build</primary>
            <secondary>build instable de</secondary>
            <tertiary>critère pour</tertiary>
          </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e9430" significance="normal">
            <primary>builds instables</primary>
            <secondary>critère pour</secondary>
          </indexterm> dernier palier est simplement la valeur en dessous de
        laquelle un build sera marqué comme “instable” — avec une balle jaune.
        Bien que n'étant pas aussi mauvais qu'une balle rouge (pour un build
        cassé), une balle jaune entrainera un message de notification et
        apparaîtra comme mauvais sur le <phrase role="keep-together">tableau de
        bord</phrase>.</para>
        <para>Cette fonctionnalité n'est pas un simple détail esthétique — elle
        fournit un moyen précieux de fixer des objectifs de qualité de code pour
        vos projets. Bien qu'elle ne puisse pas être interprétée seule, une
        mauvaise couverture de code n'est généralement pas un bon signe pour un
        projet. Donc si vous prenez la couverture de code au sérieux, utilisez
        ces valeurs de palier pour fournir un retour direct quand les choses ne
        sont pas à la<indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9441"
            significance="normal" startref="ch06-job2">
            <primary/>
          </indexterm> hauteur.</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Interpréter les métriques de couverture de code</title>
        <para>Jenkins<indexterm class="startofrange" id="ch06-coreport1"
            significance="normal">
            <primary>rapporter</primary>
            <secondary>métriques de couverture de code</secondary>
            <tertiary sortas="Cobertura">de Cobertura</tertiary>
          </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-coreport2"
            significance="normal">
            <primary>Cobertura</primary>
            <secondary>rapports de</secondary>
          </indexterm> affiche vos rapports de couverture de code sur la page
        d'accueil de la tâche de build. La première fois qu'il est exécuté, il
        produit un simple graphique à barres (voir <xref
        linkend="fig-hudson-initial-coverage-report"/>). A partir du second
        build, un graphique est affiché, indiquant les différents types de
        couverture que vous suivez dans le temps (voir <xref
        linkend="fig-hudson-code-coverage-graph-over-time"/>). Dans les deux
        cas, le graphique affichera aussi les métriques de couverture de code
        pour le dernier build.</para>
        <figure float="none" id="fig-hudson-code-coverage-graph-over-time">
          <title>Configurer les métriques de couverture de code dans
          Jenkins</title>
          <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9469">
            <imageobject role="print">
              <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0615.pdf" format="PDF"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="web">
              <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0615.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>Jenkins offre une grande valeur ajoutée en vous permettant de
        descendre dans les métriques de couverture de code, affichant les
        erreurs de couverture de code pour les packages, classes à l'intérieur
        d'un package, et les lignes de code à l'intérieur d'une classe (voir
        <xref linkend="fig-hudson-code-coverage-package"/>). Quel que soit le
        niveau de détail que vous regardiez, Jenkins affichera un graphe en haut
        de la page montrant la tendance de couverture dans le temps. Plus bas,
        vous trouverez la répartition par package ou classe.</para>
        <figure float="0" id="fig-hudson-code-coverage-package">
          <title>Afficher les métriques de couverture de code</title>
          <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9481">
            <imageobject role="print">
              <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0616.pdf" format="PDF"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="web">
              <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0616.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>Lorsque vous arrivez au niveau de détail de la classe, Jenkins
        affiche aussi le code source de la classe, avec les lignes colorées en
        fonction de leur niveau de couverture. Les lignes qui ont été
        complètement exécutées pendant les tests sont en vert, et les lignes qui
        n'ont jamais été exécutées sont marquées en rouge. Un nombre dans la
        marge indique le nombre de fois que la ligne en question a été exécutée.
        Enfin, un ombrage jaune dans la marge est utilisée pour indiquée une
        couverture conditionnelle insuffisante (par exemple, une instruction
        <literal moreinfo="none">if</literal> qui a seulement été testé avec
        <indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9491"
            significance="normal" startref="ch06-cobertura1">
            <primary/>
          </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9493"
            significance="normal" startref="ch06-cobertura2">
            <primary/>
          </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9495"
            significance="normal" startref="ch06-coreport1">
            <primary/>
          </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9497"
            significance="normal" startref="ch06-coreport2">
            <primary/>
          </indexterm>un <phrase role="keep-together">résultat</phrase>).</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="sect-clover">
      <title>Mesurer la couverture de code avec Clover</title>
      <para>Clover<indexterm class="startofrange" id="ch06-clover1"
          significance="normal">
          <primary>métriques de couverture de code</primary>
          <secondary sortas="Clover">avec Clover</secondary>
        </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-clover2"
          significance="normal">
          <primary>Clover</primary>
        </indexterm> est un excellent outil de couverture de code commercial
      d'<ulink url="http://www.atlassian.com/software/clover">Atlassian</ulink>.
      Clover fonctionne parfaitement pour des projets Ant, Maven, ou même
      Grails. La configuration et l'utilisation de Clover est bien documentée
      sur le site web d'Atlassian , donc nous ne regarderons pas ces aspects en
      détail. Cependant, en guise d'exemple, voici une configuration Maven
      typique de Clover pour une utilisation avec Jenkins :</para>
      <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9520">      &lt;build&gt;
        ...
        &lt;plugins&gt;
          ...
          &lt;plugin&gt;
            &lt;groupId&gt;com.atlassian.maven.plugins&lt;/groupId&gt;
            &lt;artifactId&gt;maven-clover2-plugin&lt;/artifactId&gt;
            &lt;version&gt;3.0.4&lt;/version&gt;
            &lt;configuration&gt;
              &lt;includesTestSourceRoots&gt;false&lt;/includesTestSourceRoots&gt;
              &lt;generateXml&gt;true&lt;/generateXml&gt;
            &lt;/configuration&gt;
          &lt;/plugin&gt;
        &lt;/plugins&gt;
      &lt;/build&gt;
      ...</programlisting>
      <para>Cela va générer à la fois des rapports de couverture de code HTML et
      XML, y compris les données agrégées si le projet Maven contient plusieurs
      modules.</para>
      <para>Pour <indexterm id="I_indexterm6_d1e9526" significance="normal">
          <primary>plugin Clover</primary>
        </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e9529" significance="normal">
          <primary>plugins</primary>
          <secondary>Clover</secondary>
        </indexterm>intégrer Clover dans Jenkins, vous devez installer le plugin
      Jenkins Clover selon la manière habituelle en utilisant l'écran du
      gestionnaire de plugins. Une fois que vous avez redémarré Jenkins, vous
      pourrez intégrer les données de couverture de code Clover dans vos
      builds.</para>
      <para>Exécuter Clover sur votre projet est un projet en plusieurs étapes :
      vous instrumentez votre code applicatif, exécutez les tests, agrégez les
      données de test (pour les projets Maven à plusieurs modules) et générez
      les rapports HTML et XML. Puisque cela peut être une operation assez
      lente, vous allez généralement l'exécuter dans une tâche de build séparée,
      et pas avec vos test classiques. Vous pouvez le faire comme suit :</para>
      <screen format="linespecific">$ clover2:setup test clover2:aggregate clover2:clover</screen>
      <para>Ensuite, vous devez mettre en place les rapports Clover dans
      Jenkins. Cochez la case Publish Clover <phrase
      role="keep-together">Coverage</phrase> Report pour l'activer. La
      configuration est similaire à celle de <phrase
      role="keep-together">Cobertura — </phrase>vous devez fournir le chemin du
      répertoire du rapport HTML Clover, et du fichier rapport XML, et vous
      pouvez aussi définir des valeurs de palier pour les icônes méteo
      ensoleillées et orageuses, et pour les builds instables (voir <xref
      linkend="fig-hudson-clover-config"/>).</para>
      <figure float="none" id="fig-hudson-clover-config">
        <title>Configurer les rapports Clover dans Jenkins</title>
        <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9552">
          <imageobject role="print">
            <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0617.pdf" format="PDF"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="web">
            <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0617.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>Une fois que <indexterm id="I_indexterm6_d1e9559"
          significance="normal">
          <primary>rapports</primary>
          <secondary>métriques de couverture de code</secondary>
          <tertiary sortas="Clover">de Clover</tertiary>
        </indexterm>vous l'aurez fait, Jenkins affichera le niveau actuel de
      couverture de code, ainsi qu'un graphe de la couverture de code dans le
      temps, sur la page d'accueil de votre tâche de build de votre <indexterm
          class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9567" significance="normal"
          startref="ch06-coverage">
          <primary/>
        </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9569"
          significance="normal" startref="ch06-clover1">
          <primary/>
        </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9571"
          significance="normal" startref="ch06-clover2">
          <primary/>
        </indexterm>projet (voir <xref
      linkend="fig-hudson-clover-report"/>).</para>
      <figure float="0" id="fig-hudson-clover-report">
        <title>Tendance de couverture de code Clover</title>
        <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9579">
          <imageobject role="print">
            <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0618.pdf" format="PDF"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="web">
            <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0618.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="sect-chapter-automated-testing-acceptance">
    <title>Tests d'acceptation automatisés</title>
    <para>Les tests <indexterm class="startofrange" id="ch06-accept2"
        significance="normal">
        <primary>tests d'acceptation, automatisés</primary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-accept3"
        significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>tests d'acceptation</secondary>
      </indexterm>d'acceptation automatisés jouent un rôle important dans de
    nombreux projets agiles, à la fois pour la vérification et pour la
    communication. Comme outil de vérification, les tests d'acceptation jouent
    un rôle similaire aux tests d'intégration, et visent à démontrer que
    l'application fait effectivement ce qui est attendu d'elle. Mais ce n'est
    qu'un aspect secondaire des tests d'acceptation automatisés. L'objectif
    principal est en fait la communication — montrer aux non développeurs
    (experts métier, analystes métiers, testeurs, et ainsi de suite) précisement
    où en est le projet.</para>
    <para>Les tests d'acceptation ne doivent pas être mélangés avec des tests
    orientés développeurs, parce qu'à la fois leur finalité et leur audience
    sont très différents. Les tests d'acceptation doivent être des exemples
    montrant comment le système fonctionne, avec un accent sur la démonstration
    plutôt que sur une preuve exhaustive. Les tests exhaustifs doivent être
    faits au niveau test unitaire.</para>
    <para>Les tests d'acceptation peuvent être automatisés en utilisant des
    outils conventionnels tels que JUnit, mais il y a une tendance croissante à
    utiliser <indexterm id="I_indexterm6_d1e9602" significance="normal">
        <primary>BDD (Behaviour Driven Development)</primary>
      </indexterm>des frameworks Behavior-Driven Development (BDD) à cet effet,
    parce qu'ils correspondent mieux à l'audience non technique des tests
    d'acceptation. Les outils Behavior-driven development utilisés pour les
    tests d'acceptation automatisés <phrase
    role="keep-together">génèrent</phrase> généralement des rapports HTML avec
    une mise en page bien adaptée aux non développeurs. Ils produisent aussi
    souvent <indexterm id="I_indexterm6_d1e9609" significance="normal">
        <primary>rapports JUnit</primary>
        <secondary sortas="acceptance">pour tests d'acceptation</secondary>
      </indexterm>des rapports compatibles JUnit qui peuvent être traités
    directement par Jenkins.</para>
    <para>Les frameworks Behavior-Driven Development ont aussi la notion de
    “tests en attente,” tests qui sont automatisés, mais qui n'ont pas encore
    été implémentés par l'équipe de développement. Cette distinction joue un
    rôle important dans la communication avec les autres acteurs non
    développeurs : si vous pouvez automatiser ces tests tôt dans le processus,
    ils vous donneront un excellent indicateur des fonctionnalités qui ont été
    implémentées, qui fonctionnent, ou qui n'ont pas encore été
    démarrées.</para>
    <para>En <indexterm class="startofrange" id="ch06-acceptrep"
        significance="normal">
        <primary>rapports</primary>
        <secondary>résultats de test d'acceptation</secondary>
      </indexterm>règle générale, vos tests d'acceptation doivent être affichés
    séparément des autres tests automatisés plus conventionnels. S'ils utilisent
    le même framework de test que vos tests classiques (e.g., JUnit),
    assurez-vous qu'ils sont exécutés dans une tâche de build séparée, de telle
    façon que les non développeurs peuvent les visualiser et se concentrer sur
    les tests orientés métier sans être distrait par ceux de plus bas niveau ou
    techniques. Il peut être aussi utile d'adopter des conventions de nommage
    orientées métier et fonctionnel pour vos tests et classes de test, afin de
    les rendre plus accessible aux non développeurs (voir <xref
    linkend="fig-hudson-junit-acceptance-tests"/>). La façon dont vous nommez
    vos tests et classes de test peut faire une réelle différence quant à la
    lecture des rapports de test et la compréhension des fonctionnalités et
    comportements métier qui sont testés.</para>
    <figure float="0" id="fig-hudson-junit-acceptance-tests">
      <title>Utilisation de conventions de nommage orienté métier pour des tests
      JUnit</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9630">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0619.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0619.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Si vous utilisez un outil qui génère des rapports HTML, vous pouvez
    les afficher dans le même build que vos tests classiques, tant qu'ils
    apparaissent dans un rapport séparé. Jenkins fournit un plugin très pratique
    pour ce genre de rapport HTML, appelé le<indexterm class="startofrange"
        id="ch06-html1" significance="normal">
        <primary>plugin HTML Publisher</primary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-html2"
        significance="normal">
        <primary>plugins</primary>
        <secondary>HTML Publisher</secondary>
      </indexterm> plugin HTML Publisher (voir <xref
    linkend="fig-hudson-html-publisher-plugin"/>). Bien que ce soit à vous de
    vous assurer que votre build <phrase role="keep-together">produisse</phrase>
    les bons rapports, Jenkins peut les afficher sur la page de votre tâche de
    build, les rendant facilement accessible à tous les membres de
    l'équipe.</para>
    <figure float="0" id="fig-hudson-html-publisher-plugin">
      <title>Installer le plugin HTML Publisher</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9654">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0620.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0620.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Ce plugin est facile à configurer. Allez jusqu'à la section “Actions à
    la suite du build” et cochez la case “Publish HTML reports” (voir <xref
    linkend="fig-hudson-html-reports"/>). Ensuite, indiquez à Jenkins le
    répertoire où ont été générés vos rapports HTML, une page d'index, et un
    titre pour votre rapport. Vous pouvez aussi demander à Jenkins de stocker
    les rapports générés pour chaque build, ou de ne conserver que le
    dernier.</para>
    <figure float="none" id="fig-hudson-html-reports">
      <title>Publier les rapports HTML</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9666">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0621.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0621.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Une fois que cela est fait, Jenkins affichera une icône spéciale sur
    votre page d'accueil de votre tâche de build, avec un lien vers votre
    rapport HTML. Sur <xref linkend="fig-hudson-easyb-report"/>, vous pouvez
    voir les rapports easyb que nous avions configuré précédemment en
    action.</para>
    <figure float="none" id="fig-hudson-easyb-report">
      <title>Jenkins affiche un lien spécial sur la page d'accueil de la tâche
      de build pour votre rapport</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9679">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0622.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0622.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Le plugin HTML Publisher fonctionne parfaitement pour les rapports
    HTML. Si, d'autre part, vous voulez (aussi) publier des documents non-HTML,
    tels que des fichiers texte, PDFs, et ainsi de suite, alors le<indexterm
        id="I_indexterm6_d1e9686" significance="normal">
        <primary>plugin DocLinks</primary>
      </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e9689" significance="normal">
        <primary>plugins</primary>
        <secondary>DocLinks</secondary>
      </indexterm> plugin DocLinks est fait pour vous. Ce plugin est semblable
    au plugin HTML Publisher, mais il vous permet d'archiver à la fois des
    rapports HTML aussi bien que des documents dans d'autres formats. Par
    exemple, dans <xref linkend="fig-jenkins-doclinks-plugin"/>, nous avons
    configuré une tâche de build qui archive à la fois un document PDF et un
    rapport HTML. Ces deux documents seront maintenant listés sur la page
    d'accueil de la tache de <indexterm class="endofrange"
        id="I_indexterm6_d1e9697" significance="normal" startref="ch06-accept2">
        <primary/>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9699"
        significance="normal" startref="ch06-accept3">
        <primary/>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9701"
        significance="normal" startref="ch06-acceptrep">
        <primary/>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9703"
        significance="normal" startref="ch06-html1">
        <primary/>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9705"
        significance="normal" startref="ch06-html2">
        <primary/>
      </indexterm>build.</para>
    <figure float="0" id="fig-jenkins-doclinks-plugin">
      <title>Le plugin DocLinks vous permet d'archiver des documents HTML et
      non-HTML</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9711">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0623.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0623.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>
  <sect1 id="sect-chapter-automated-testing-performance">
    <title>Tests de performance automatisés avec JMeter</title>
    <para>La performance<indexterm class="startofrange" id="ch06-perf6"
        significance="normal">
        <primary>performance</primary>
        <secondary>des applications</secondary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-perf3"
        significance="normal">
        <primary>JMeter</primary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-perf4"
        significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>tests de performance</secondary>
      </indexterm> applicative est un autre domaine de test important. Les tests
    de performance peuvent être utilisés pour vérifier beaucoup de choses,
    telles que la rapidité avec laquelle une application répond aux requêtes
    d'un nombre donné d'utilisateurs simultanés, ou comment une application
    réagit à un nombre croissant d'utilisateurs. De nombreuses applications ont
    des contrats de niveau de service (SLAs), qui définissent contractuellement
    comment elles doivent réagir.</para>
    <para>Les tests de performance sont souvent une activité unique, prise en
    compte uniquement juste à la fin du projet ou quand les choses commencent à
    aller mal. Néanmoins, les problèmes de performance sont comme n'importe
    quelle autre sorte de bug-le plus tard dans le processus, ils sont détectés,
    le plus coûteux, ils sont à corriger. Il fait donc sens d'automatiser ces
    tests de performance et de charge, de sorte que vous pouvez repérer les
    zones de dégradation des performances avant qu'elles ne sortent dans la
    nature.</para>
    <para><ulink url="http://jakarta.apache.org/jmeter/">JMeter</ulink> est un
    populaire outil de performance et de charge open source. Il fonctionne en
    simulant la charge sur votre application, et en mesurant le temps de réponse
    alors que le nombre d'utilisateurs simulés et les reuêtes augmentent. Il
    simule les actions d'un navigateur ou une application cliente, envoyant des
    requêtes de toutes sortes (HTTP, SOAP, JDBC, JMS, etc) vers votre serveur.
    Vous configurez un ensemble de requêtes à envoyer à votre application, ainsi
    que des pauses aléatoires, conditions et boucles, et d'autres variantes
    destinées à mieux imiter les actions utilisateurs réelles.</para>
    <para>JMeter s'exécute comme une application Swing, dans laquelle vous
    pouvez configurer vos scripts de test (voir <xref
    linkend="fig-jmeter-console"/>). Vous pouvez même exécuter JMeter comme
    proxy, et utiliser votre application dans un navigateur traditionnel pour
    préparer une version initiale de votre script de test.</para>
    <para>Un tutoriel complet sur l'utilisation de JMeter est en dehors du scope
    de ce livre. Cependant, il est assez facile à apprendre, et vous pouvez
    trouver amples détails sur son utilisation sur le site de JMeter. Avec un
    peu de travail, vous pouvez avoir un script de test respectable et
    l'exécuter en quelques heures.</para>
    <para>Ce qui nous interesse ici est le processus d'automatisation de ces
    tests de performance. Il y a plusieurs façons pour intégrer des tests JMeter
    dans votre processus de build Jenkins. Bien qu'à l'époque de la rédaction,
    il n'y ait pas de plugin JMeter pour Maven officiel disponible dans les
    dépots Maven, il y a un plugin Ant. Donc, la méthode la plus simple est
    d'écrire un script Ant pour exécuter vos tests de performance, et ensuite
    soit d'appeler ce script Ant directement, ou (si vous utilisez un projet
    Maven, et voulez exécuter JMeter via Maven) utiliser l'intégration Ant Maven
    pour lancer le script Ant à partir de Maven. Un simple script Ant exécutant
    quelques tests JMeter est illustré ici:</para>
    <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9749">&lt;project default="jmeter"&gt;
    &lt;path id="jmeter.lib.path"&gt;
      &lt;pathelement location="${basedir}/tools/jmeter/extras/ant-jmeter-1.0.9.jar"/&gt;
    &lt;/path&gt;
    
    &lt;taskdef name="jmeter"
             classname="org.programmerplanet.ant.taskdefs.jmeter.JMeterTask"
             classpathref="jmeter.lib.path" /&gt;
    

    &lt;target name="jmeter"&gt;
      &lt;jmeter jmeterhome="${basedir}/tools/jmeter"
              testplan="${basedir}/src/test/jmeter/gameoflife.jmx"
              resultlog="${basedir}/target/jmeter-results.jtl"&gt;
        &lt;jvmarg value="-Xmx512m" /&gt;
      &lt;/jmeter&gt;
    &lt;/target&gt;
&lt;/project&gt;</programlisting>
    <para>Cela suppose que l'installation JMeter est disponible dans le
    répertoire <filename moreinfo="none">tools</filename> de votre projet.
    Placer des outils tels que JMeter au sein de votre structure de projet est
    une bonne habitude, car il rend vos scripts de build plus portables et plus
    faciles à exécuter sur n'importe quelle machine, ce qui est précisément ce
    que nous avons besoin pour les exécuter sur Jenkins.</para>
    <figure float="none" id="fig-jmeter-console">
      <title>Préparer un script de test de performance dans JMeter</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9759">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0624.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0624.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Notons que nous utilisons aussi le tag <literal
    moreinfo="none">&lt;jvmarg&gt;</literal> optionnel pour fournir à JMeter une
    quantité de mémoire suffisante—les tests de performance sont une activité
    consommatrice de mémoire.</para>
    <para>Le script affiché ici exécutera les tests de performance JMeter sur
    une application lancée. Donc vous devez vous assurer que l'application que
    vous voulez tester est active et lancée avant que vous lanciez vos tests. Il
    y a plusieurs façons de le faire. Pour des tests de performance plus lourds,
    vous voudrez généralement déployer votre application sur un serveur de test
    avant de lancer les tests. Pour la plupart des applications ce n'est
    généralement pas trop difficile—le plugin Maven Cargo, par exemple, vous
    permet d'automatiser le processus de déploiement sur une variété de serveurs
    locaux et distants. Nous verrons aussi comment le faire dans Jenkins plus
    loin dans le livre.</para>
    <para>Alternativement, si vous utilisez Maven pour une application Web, vous
    pouvez utiliser le plugin Jetty ou Cargo pour vous assurer que l'application
    est déployée avant le démarrage des tests d'intégration, et ensuite appeler
    le script Ant JMeter à partir de Maven pendant la phase de test
    d'intégration. Avec Jetty, par exemple, vous pouvez faire quelque chose
    comme cela:</para>
    <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9774">&lt;project...&gt;
  &lt;build&gt;
    &lt;plugins&gt;
      &lt;plugin&gt;
        &lt;groupId&gt;org.mortbay.jetty&lt;/groupId&gt;
        &lt;artifactId&gt;jetty-maven-plugin&lt;/artifactId&gt;
        &lt;version&gt;7.1.0.v20100505&lt;/version&gt;
        &lt;configuration&gt;
          &lt;scanIntervalSeconds&gt;10&lt;/scanIntervalSeconds&gt;
          &lt;connectors&gt;
            &lt;connector
              implementation="org.eclipse.jetty.server.nio.SelectChannelConnector"&gt;
              &lt;port&gt;${jetty.port}&lt;/port&gt;
              &lt;maxIdleTime&gt;60000&lt;/maxIdleTime&gt;
            &lt;/connector&gt;
          &lt;/connectors&gt;
          &lt;stopKey&gt;foo&lt;/stopKey&gt;
          &lt;stopPort&gt;9999&lt;/stopPort&gt;
        &lt;/configuration&gt;
        &lt;executions&gt;
          &lt;execution&gt;
            &lt;id&gt;start-jetty&lt;/id&gt;
            &lt;phase&gt;pre-integration-test&lt;/phase&gt;
            &lt;goals&gt;
              &lt;goal&gt;run&lt;/goal&gt;
            &lt;/goals&gt;
            &lt;configuration&gt;
              &lt;scanIntervalSeconds&gt;0&lt;/scanIntervalSeconds&gt;
              &lt;daemon&gt;true&lt;/daemon&gt;
            &lt;/configuration&gt;
          &lt;/execution&gt;
          &lt;execution&gt;
            &lt;id&gt;stop-jetty&lt;/id&gt;
            &lt;phase&gt;post-integration-test&lt;/phase&gt;
            &lt;goals&gt;
              &lt;goal&gt;stop&lt;/goal&gt;
            &lt;/goals&gt;
          &lt;/execution&gt;
        &lt;/executions&gt;
      &lt;/plugin&gt;
      ...
    &lt;/plugins&gt;
  &lt;/build&gt;
&lt;/project&gt;</programlisting>
    <para>Cela va démarrer une instance de Jetty et y déployer votre application
    web avant les tests d'integration, et l'arrêter après.</para>
    <para>Enfin, vous devez exécuter vos tests de performance JMeter pendant
    cette phase. Vous pouvez le faire en utilisant le
    <emphasis>maven-antrun-plugin</emphasis> pour lancer le script Ant que nous
    avons écrit précédemment pendant la phase integration test:</para>
    <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9783">&lt;project...&gt;
  ...
  &lt;profiles&gt;
    &lt;profile&gt;
      &lt;id&gt;performance&lt;/id&gt;
      &lt;build&gt;
        &lt;plugins&gt;
          &lt;plugin&gt;
            &lt;artifactId&gt;maven-antrun-plugin&lt;/artifactId&gt;
            &lt;version&gt;1.4&lt;/version&gt;
            &lt;executions&gt;
              &lt;execution&gt;
                &lt;id&gt;run-jmeter&lt;/id&gt;
                &lt;phase&gt;integration-test&lt;/phase&gt;
                &lt;goals&gt;
                  &lt;goal&gt;run&lt;/goal&gt;
                &lt;/goals&gt;
                &lt;configuration&gt;
                  &lt;tasks&gt;
                    &lt;ant antfile="build.xml" target="jmeter" &gt;
                  &lt;/tasks&gt;
                &lt;/configuration&gt;
              &lt;/execution&gt;
            &lt;/executions&gt;
          &lt;/plugin&gt;
        &lt;/plugins&gt;
      &lt;/build&gt;
    &lt;/profile&gt;
  &lt;/profiles&gt;
  ...
&lt;/project&gt;</programlisting>
    <para>Maintenant, tout ce que vous devez faire est de lancer les tests
    d'intégration avec le profil performance pour que Maven exécute la suite de
    test JMeter. Vous pouvez le faire en invoquant les phases de cycle de vie
    Maven <command moreinfo="none">integration-test</command> ou <command
    moreinfo="none">verify</command>:</para>
    <screen format="linespecific">$ mvn verify -Pperformance</screen>
    <para>Une fois que vous avez configuré votre script de build pour gérer
    JMeter, vous pouvez mettre en place un build de test de performance dans
    Jenkins. Pour cela, nous allons utiliser le plugin <phrase
    role="keep-together">Jenkins Performance Test</phrase>, qui interprête les
    logs JMeter logs et peut générer et peut générer des statistiques et des
    jolis graphes en utilisant ces données. Donc allez sur l'écran du
    gestionnaire des plugins sur votre serveur Jenkins et installez ce plugin
    (voir <xref linkend="fig-hudson-installing-performance-plugin"/>). Quand
    vous aurez installé ce plugin, vous devez redémarrer Jenkins.</para>
    <figure float="none" id="fig-hudson-installing-performance-plugin">
      <title>Préparer un script de test de performance dans JMeter</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9805">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0625.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0625.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Une fois que le plugin est installé, vous pouvez mettre en place une
    tâche de build de performance dans Jenkins. Cette tâche de build sera
    généralement séparé des autres builds. Dans <xref
    linkend="fig-hudson-midnight-build"/>, nous avons mis en place un build de
    performance fonctionnant sur une base quotidienne, ce qui est probablement
    assez pour des tests de robustesse ou de performance.</para>
    <figure float="none" id="fig-hudson-midnight-build">
      <title>Mise en place du build de performance pour s'exécuter chaque nuit à
      minuit</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9818">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0626.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0626.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Tout ce qui reste est de configurer votre tâche de build pour qu'elle
    exécute vos tests performance. Dans <xref
    linkend="fig-hudson-performance-build-config"/>, nous exécutons le build
    Maven que nous avons configuré précédemment. Notez que nous utilisons le
    champ MAVEN_OPTS (accessible en cliquant sur le bouton Avancé) pour fournir
    suffisament de mémoire à la tâche de build.</para>
    <figure float="0" id="fig-hudson-performance-build-config">
      <title>Les tests de performance peuvent demander de grandes quantités de
      mémoire</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9830">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0627.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0627.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Pour <indexterm class="startofrange" id="ch06-perfrep"
        significance="normal">
        <primary>rapports</primary>
        <secondary>résultats de test de performance</secondary>
      </indexterm>mettre en place des rapports de performance, sélectionnez
    simplement l'option “Publish Performance test result report” dans la section
    Actions à la suite du build (voir <xref
    linkend="fig-hudson-performance-setup"/>). Vous devez indiquer à Jenkins où
    se trouvent les résultats de test JMeter (les fichiers de sortie, pas les
    scripts de test). Le plugin Performance peut traiter plusieurs résultats
    JMeter, donc vous pouvez mettre des caractères génériques dans le chemin
    pour vous assurer que tous vos rapports JMeter seront affichés.</para>
    <para>Si vous prenez vos mesures de performance au sérieux, alors le build
    doit échouer si les niveaux de service attendus ne sont pas atteint. Dans un
    environnement d'intégration continue, toute mesure qui n'échoue pas si un
    critère de qualité minimum n'est pas atteint a tendance à être
    ignorée.</para>
    <para>Vous pouvez configurer le plugin Performance afin de marquer un build
    instable ou échoué si un certain pourcentage des requêtes finissent en
    erreur. Par défaut, ces valeurs ne seront atteintes que dans les cas
    d'erreurs applicatives (i.e., bugs) ou plantages de serveur. Toutefois, vous
    devriez vraiment configurer vos scripts de test JMeter pour placer une
    limite sur le maximum acceptable pour le temps de réponse pour vos requêtes.
    Ceci est particulièrement important si votre application a des obligations
    contractuelles à cet égard. Une façon de le faire avec JMeter est d'ajouter
    un élément Duration Assertion à votre script. Cela va provoquer une erreur
    si une requête prend plus d'un certain temps pour s'exécuter.</para>
    <figure float="none" id="fig-hudson-performance-setup">
      <title>Configurer le plugin Performance dans votre tâche de build</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9852">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0628.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0628.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Maintenant, lorsque la tâche de build s'exécute, le plugin Performance
    va produire des graphes permettant de suivre les temps de réponse globaux et
    le nombre d'erreurs (voir <xref linkend="fig-hudson-performance-trend"/>).
    Il y aura un graphe séparé pour chaque rapport JMeter que vous avez généré.
    S'il n'y a qu'un seul graphe, il sera aussi affiché sur la page d'accueil du
    build; sinon vous pouvez les visualiser sur une page dédiée que vous pouvez
    accéder via le menu Performance Trend .</para>
    <figure float="0" id="fig-hudson-performance-trend">
      <title>Le plugin Jenkins Performance garde une trace des temps de réponse
      et des erreurs</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9864">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0629.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0629.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Ce graphe vous donne un aperçu de la performance dans le temps. Vous
    utilisez généralement ce graphe pour vous assurer que les temps de réponse
    moyens sont dans la limite prévue, et aussi repérer des variations anormales
    des temps de réponse moyens ou maximums. Cependant, si vous avez besoin de
    suivre et d'isoler des problèmes de performance, l'écran Performance
    Breakdown peut être plus utile. A partir du rapport Performance Trend,
    cliquez sur le lien Last Report en haut de l'écran. Cela fera apparaître une
    répartition des temps de réponse et des erreurs par demande (voir <xref
    linkend="fig-hudson-performance-breakdown"/>). Vous pouvez faire la même
    chose pour les builds précédents, en cliquant sur le lien Performance Report
    sur la page de détails du <indexterm class="endofrange"
        id="I_indexterm6_d1e9873" significance="normal" startref="ch06-perfrep">
        <primary/>
      </indexterm>build.</para>
    <para>Avec quelques variations mineures, un script de test JMeter travaille
    essentiellement en simulant un nombre donné d'utilisateurs simultanés.
    Généralement, cependant, vous voudez voir comment votre application gère des
    nombres différents d'utilisateurs . Le plugin Jenkins Performance le prend
    en compte assez bien, et peut traiter des graphes de plusieurs rapports
    JMeter. Assurez-vous juste que vous utilisez une expression générique quand
    vous dites Jenkins où se trouvent les rapports.</para>
    <para>Bien sur, il serait agréable de pouvoir réutiliser le même script de
    test JMeter pour chaque test exécuté. JMeter supporte les paramêtres, donc
    vous pouvez facilement réutiliser le même script JMeter avec un nombre
    différent d'utilisateurs simulés. Utilisez simplement une expression de
    propriété dans votre script JMeter, et passez cette propriété à JMeter quand
    vous lancez le script. Si votre propriété est nommée <literal
    moreinfo="none">request.threads</literal>, alors l'expression de propriété
    dans votre script JMeter sera <literal
    moreinfo="none">${__property(request.threads)}</literal>. Ensuite, vous
    pouvez utiliser l'élément <literal
    moreinfo="none">&lt;property&gt;</literal> dans la tache Ant <literal
    moreinfo="none">&lt;jmeter&gt;</literal> pour passer la propriété quand vous
    exécutez le script. La cible Ant suivante, par exemple, exécute JMeter trois
    fois, pour 200, 500 et 1000 <indexterm class="endofrange"
        id="I_indexterm6_d1e9893" significance="normal" startref="ch06-perf6">
        <primary/>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9895"
        significance="normal" startref="ch06-perf3">
        <primary/>
      </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e9898"
        significance="normal" startref="ch06-perf4">
        <primary/>
      </indexterm>utilsateurs simultanés:</para>
    <programlisting format="linespecific" id="I_programlisting6_d1e9901">    &lt;target name="jmeter"&gt;
      &lt;jmeter jmeterhome="${basedir}/tools/jmeter"
              testplan="${basedir}/src/test/jmeter/gameoflife.jmx"
              resultlog="${basedir}/target/jmeter-results-200-users.jtl"&gt;
        &lt;jvmarg value="-Xmx512m" /&gt;
        &lt;property name="request.threads" value="200"/&gt;
        &lt;property name="request.loop" value="20"/&gt;
      &lt;/jmeter&gt;
      &lt;jmeter jmeterhome="${basedir}/tools/jmeter"
              testplan="${basedir}/src/test/jmeter/gameoflife.jmx"
              resultlog="${basedir}/target/jmeter-results-500-users.jtl"&gt;
        &lt;jvmarg value="-Xmx512m" /&gt;
        &lt;property name="request.threads" value="500"/&gt;
        &lt;property name="request.loop" value="20"/&gt;
      &lt;/jmeter&gt;
      &lt;jmeter jmeterhome="${basedir}/tools/jmeter"
              testplan="${basedir}/src/test/jmeter/gameoflife.jmx"
              resultlog="${basedir}/target/jmeter-results-1000-users.jtl"&gt;
        &lt;jvmarg value="-Xmx512m" /&gt;
        &lt;property name="request.threads" value="1000"/&gt;
        &lt;property name="request.loop" value="20"/&gt;
      &lt;/jmeter&gt;
    &lt;/target&gt;</programlisting>
    <figure float="none" id="fig-hudson-performance-breakdown">
      <title>Vous pouvez aussi visualiser les résultats de performance par
      requête</title>
      <mediaobject id="I_mediaobject6_d1e9906">
        <imageobject role="print">
          <imagedata fileref="figs/print/jtdg_0630.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="web">
          <imagedata fileref="figs/web/jtdg_0630.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>
  <sect1 id="sect-tests-too-slow">
    <title>A l'aide! Mes tests sont trop lents!</title>
    <para>Un <indexterm class="startofrange" id="ch06-imp1"
        significance="normal">
        <primary>tests</primary>
        <secondary>performance de</secondary>
      </indexterm><indexterm class="startofrange" id="ch06-imp2"
        significance="normal">
        <primary>performance</primary>
        <secondary sortas="tests">des tests</secondary>
      </indexterm>des principes fondamentaux de la conception de vos builds
    d'intégration continue est que la valeur de l'information d'un échec de
    build diminue rapidement avec le temps. En d'autres termes, plus le retour
    d'un échec de build met de temps à vous atteindre , moins il vaut la peine,
    et plus dur il est à corriger.</para>
    <para>En effet, si vos tests fonctionnels ou d'intégration prennent
    plusieurs heures pour s'exécuter, il y a des chances qu'ils ne seront pas
    exécutés à chaque changement. Ils sont plus susceptibles d'être programmés
    comme un build quotidien. Le problème est alors que beaucoup de choses
    peuvent intervenir en vingt-quatre heures, et, si le build quotidien échoue,
    il sera difficile de déterminer lequel des nombreux changements committés
    sur le contrôle de version pendant la journée était responsable. C'est un
    problème sérieux, et pénalise la capacité de votre serveur d'intégration
    continue de fournir un retour rapide qui le rend utile.</para>
    <para>Bien sur, certains builds <emphasis>sont</emphasis> lents, par nature
    . Les tests de performance ou de charge rentrent dans cette catégorie, comme
    d'autres builds lourds de métriques de qualité de code pour de gros projets.
    Cependant, <indexterm id="I_indexterm6_d1e9934" significance="normal">
        <primary>tests d'intégration</primary>
        <secondary>performance de</secondary>
      </indexterm>les tests d'intégration et <indexterm
        id="I_indexterm6_d1e9940" significance="normal">
        <primary>tests functionnels (régression)</primary>
        <secondary>performance de</secondary>
      </indexterm>fonctionnels <emphasis>ne</emphasis> rentrent pas dans cette
    catégorie. Vous devez faire tout ce que vous pouvez pour rendre ces tests
    aussi rapides que possible. Moins de dix minutes est probablement acceptable
    pour une suite complète d'intégration/fonctionnelle. Deux heures ne l'est
    pas.</para>
    <para>Donc, si vous vous trouvez vous-même à devoir accélerer vos tests,
    voici quelques stratégies qui seront utiles, par ordre approximatif de
    difficulté.</para>
    <sect2>
      <title>Ajouter plus de matériel</title>
      <para>Quelquefois<indexterm id="I_indexterm6_d1e9956"
          significance="normal">
          <primary>serveur de build</primary>
          <secondary>mise à jour</secondary>
        </indexterm> la façon la plus facile pour accélérer vos builds est de de
      rajouter du matériel. Cela pourrait être aussi simple que de mettre à jour
      votre serveur de build. Comparé au temps et effort passés à identifier et
      corriger les bugs liés à l'intégration, le coût d'achat d'un nouveau
      serveur flambant neuf est relativement faible.</para>
      <para>Une autre <indexterm id="I_indexterm6_d1e9964" significance="normal">
          <primary>machine virtuelle, pour serveur de build</primary>
        </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e9967" significance="normal">
          <primary>serveur de build</primary>
          <secondary>machine virtuelle pour</secondary>
        </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e9972" significance="normal">
          <primary>cloud computing, pour les builds</primary>
        </indexterm>option est d'envisager l'utilisation d'approches virtuelle
      ou basée sur le cloud . Plus tard dans le livre, nous verrons comment vous
      pouvez utiliser des machines virtuelles VMWare ou une infrastructure cloud
      telles que Amazon Web Services (EC2) ou CloudBees pour augmenter votre
      capacité de build sur une base “à la demande”, sans avoir à investir dans
      de nouvelles machines permanentes.</para>
      <para>Cette approche peut également impliquer la distribution de vos
      builds sur plusieurs serveurs. Bien que cela ne va pas en tant que tel
      accélérer vos tests, cela peut mener à un retour plus rapide si votre
      serveur de build est sous forte demande, et si vos tâches de build sont
      constamment en attente.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Lancer moins de tests d'intégration/fonctionnels</title>
      <para>Dans de nombreuses <indexterm id="I_indexterm6_d1e9983"
          significance="normal">
          <primary>tests d'intégration</primary>
          <secondary>nombre de</secondary>
        </indexterm><indexterm id="I_indexterm6_d1e9988" significance="normal">
          <primary>tests fonctionnels (régression)</primary>
          <secondary>nombre de</secondary>
        </indexterm>applications, les tests d'intégration ou fonctionnels sont
      utilisés par défaut comme moyen standard pour tester presque tous les
      aspects du système. Cependant, les tests d'intégration et fonctionnels ne
      sont pas le meilleur moyen de détecter et d'identifier les bugs. En raison
      du grand nombre de composants impliqués dans un test typique de bout en
      bout, il peut être très difficile de savoir où s'est produit l'erreur. En
      outre, avec autant de pièces changeant, il est extrêmement difficile, si
      pas totalement irréalisable, de couvrir l'ensemble des chemins possibles à
      travers l'application.</para>
      <para>Pour cette raison, dans la mesure du possible, vous devriez préférer
      les tests unitaires rapides aux tests d'intégration et fonctionnels
      beaucoup plus lents . Quand vous êtes confiant que les <phrase
      role="keep-together">composants</phrase> individuels fonctionnent
      correctement, vous pouvez compléter le tableau par quelques tests de bout
      en bout qui passent par des cas d'utilisation communs du système, ou des
      cas d'utilisation qui ont causé des problèmes par le passé. Cela va
      garantir que les composants s'emboîtent correctement, ce qui est, après
      tout, ce que les tests d'intégration sont supposés faire. Mais préférez,
      dans la mesure du possible, les tests unitaires aux tests plus complets.
      Cette stratégie est probablement l'approche la plus viable pour maintenir
      votre retour rapide, mais elle nécessite une certaine discipline et
      effort.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Exécutez vos tests en parallèle</title>
      <para>Si vos <indexterm id="I_indexterm6_d1e10004" significance="normal">
          <primary>tests fonctionnels (regression)</primary>
          <secondary>exécution en parallèle</secondary>
        </indexterm>tests fonctionnels prennent deux heures pour s'exécuter, il
      est peu probable qu'ils aient tous besoin de s'exécuter à la suite. Il est
      aussi peu probable qu'ils consomment toute la CPU disponible sur votre
      machine de build. Alors découper vos tests d'intégration en petits lots et
      les exécuter en parallèle a beaucoup de sens.</para>
      <para>Il y a plusieurs stratégies que vous pouvez essayer, et votre choix
      va probablement dépendre de la nature de votre application. Une approche,
      par exemple, est de mettre en place plusieurs tâches de build pour
      exécuter des sous ensembles différents de vos tests fonctionnels, et de
      lancer ces tâches en parallèle. Jenkins vous permet d'aggréger les
      résultats de test. C'est une bonne façon de tirer avantage de
      l'architecture de build distribuée pour accélerer vos builds encore plus.
      Le point essentiel de cette stratégie est la capacité d'exécuter des
      sous-ensembles de vos tests en isolation, ce qui peut demander une certain
      refactorisation.</para>
      <para>A un plus bas niveau, vous pouvez aussi exécuter vos tests en
      parallèle au niveau des scripts de build. Comme nous avons vu
      précédemment, TestNG et les versions les plus récentes de JUnit supportent
      tous les deux l'exécution de tests en parallèle. Néanmoins, vous devrez
      vous assurer que vos tests peuvent être exécutés simultanément, ce qui
      peut demander une certaine refactorisation. Par exemple, les fichiers
      communs ou des variables d'instance partagées vont causer des problèmes
      ici.</para>
      <para>En général, vous devez être prudent sur ​​les interactions entre
      votre tests. Si vos tests web démarrent un serveur Web intégré, comme
      Jetty, par exemple, vous devez vous assurer que le port utilisé est
      différent pour chaque ensemble de tests simultanés.</para>
      <para>Néanmoins, si vous pouvez le faire fonctionner pour votre
      application, exécuter vos tests en parallèle est un des moyens les plus
      efficaces pour accélérer <indexterm class="endofrange"
          id="I_indexterm6_d1e10018" significance="normal" startref="ch06-imp1">
          <primary/>
        </indexterm><indexterm class="endofrange" id="I_indexterm6_d1e10020"
          significance="normal" startref="ch06-imp2">
          <primary/>
        </indexterm>vos tests.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="sect-chapter-automated-testing-conclusion">
    <title>Conclusion</title>
    <para>L'automatisation des tests est un élément essentiel de tout
    environnement d'intégration continue , et doit être pris très au sérieux.
    Comme dans d'autres domaines dans l'intégration continue, et peut-être plus
    encore, la retour est roi, il est donc important de s'assurer que vos tests
    s'exécutent rapidement, même les tests d'intégration et fonctionnels.</para>
  </sect1>
</chapter>
