<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE colophon PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<colophon id="colophon">
  <title>Colophon</title>
  <para>L'animal sur la couverture de <emphasis>Jenkins : Le guide complet</emphasis>
  est une grenouille faux-grillon ornée (<emphasis>Pseudacris ornata</emphasis>). On
  peut trouver ces petits amphibiens, de seulement 2,5 à 3,5 centimètres de long, sur les plaines
  côtières d'Amérique du Nord de la Caroline du Nord jusqu'au milieu de la Floride et
  dans l'est de la Louisiane. Ils préfèrent les zones d'eau peu profonde sans végétation
  dense, telles que les mares, les fossés de bord de route, et les prés inondés.</para>
  <para>La couleur des grenouilles faux-grillons ornées varie en fonction des endroits, et les
  individus peuvent être principalement noir, blanc, marron, rouge, vert, ou toute
  autre variation proche. Quand bien même, tous les spécimens, possèdent une bande
  sombre ou un ensemble de taches allant des narines jusqu'en haut du dos en passant
  par l'oeil, et la plupart possèdent aussi d'autres taches ou bandes. Les espèces
  se reproduisent de novembre à mars, et l'appel des mâles peut être entendu dans
  ou à proximité des zones d'eau peu profondes.</para>
  <para>Les grenouilles faux-grillons ornées doivent également leur nom au son de leur champ
  nuptial : <emphasis>Pseudacris</emphasis> vient du grec ancien signifiant
  “faux grillon”. Ce nom fut donné en 1836 par le naturaliste américain John
  Edwards Holbrook après qu'il ait observé que le son aigu ressemblait à
  celui produit par ce non moins célèbre insecte.</para>
  <para>L'image de couverture est tirée de l'ouvrage <emphasis>Cassell’s Natural History</emphasis>.
  La police d'écriture de la couverture est Adobe ITC Garamond. La police utilisée
  pour le texte est Linotype Birka ; la police des titres est Adobe Myriad Condensed ;
  et la police utilisée pour le code est LucasFont’s TheSansMonoCondensed.</para>
</colophon>
